<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://digitallatin.github.io/guidelines/critical-editions.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader xml:lang="deu">
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>CJHNT Commentary on 1 Timothy</title>
            <author>Karl-Wilhelm Niebuhr</author>
            <author>Jan Quenstedt</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Edition von CJHNT_Auszug_1Tim 1,1-5_Festgabe</edition>
            <respStmt>
               <resp>Autor</resp>
               <resp xml:lang="eng">Author</resp>
               <persName>Prof. Dr. Karl-Wilhelm Niebuhr (Universität Jena)</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Autor</resp>
               <resp xml:lang="eng">Author</resp>
               <persName>Dr. Jan Quenstedt (Universität Leipzig)</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptentwickler</resp>
               <resp xml:lang="eng">Lead developer</resp>
               <persName>Dr. Matthew Munson (SAW Leipzig)</persName>
            </respStmt>
            <sponsor>Sächsiche Akademie der Wissenschaften Leipzig</sponsor>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher xml:lang="mul">CJHNT-Digital Projekt</publisher>
            <pubPlace>Leipzig</pubPlace>
            <date when="2024-04-05"/>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  Distributed under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License.
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Digitales Original: mit MS-Word erstellt</p>
            <p xml:lang="eng">Born Digital: created with MS Word</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <p>Exportiert von MS-Word mittels <ref target="https://teigarage.tei-c.org/">TEIGarage</ref> als TEI-P5 Dokument. Automatische XSLT-Umwandlung ins <ref target="https://digitallatin.github.io/guidelines/">Digital-Latin-Library-Format</ref> nach <ref target="http://capitains.org/pages/guidelines">CapiTainS-Vorgaben</ref>.</p>
         <p xml:lang="eng">Exported from MS Word using <ref target="https://teigarage.tei-c.org/">TEIGarage</ref> as TEI-P5. Automatically transformed with XSLT to the <ref target="https://digitallatin.github.io/guidelines/">Digital Latin Library Format</ref> according to the <ref target="http://capitains.org/pages/guidelines">CapiTainS Guidelines</ref>.</p>
         <refsDecl n="CTS">
            <cRefPattern matchPattern="(.+):(.+)"
               n="subsection"
               replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2'])"/>
            <cRefPattern matchPattern="(.+)"
               n="section"
               replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])"/>
         </refsDecl>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="commentary"
              xml:lang="deu"
              n="urn:cts:cjhnt:commentary.1tim.deu001">
            <div type="textpart" subtype="section" n="1">
               <head type="cjh-Überschrift-1">I. Präskript (1,1–2)</head>
               <div type="textpart" subtype="subsection" n="1">
                  <head type="cjh-Überschrift-2">1,1/1 Gott, der Retter: θεός σωτήρ</head>
                  <p xml:space="preserve">A</p>
                  <p xml:space="preserve">B</p>
                  <p xml:space="preserve" n="quellen">|1| <ref cRef="urn:cts:greekLit:tlg0527.tlg023.1st1K-grc1" target="4.30">1Makk 4,30</ref> | <ref cRef="urn:cts:greekLit:tlg0527.tlg033.1st1K-grc1" target="16.7">SapSal 16,7</ref> |4| <ref cRef="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg011.opp-grc1" target="111">Ebr 111</ref>; <ref cRef="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg012.opp-grc1" target="55">Sobr 55</ref>; <ref cRef="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg014.opp-grc1" target="25">Migr 25</ref></p>
                  <p xml:space="preserve">C</p>
                  <p xml:space="preserve">Die überwiegende Mehrzahl der ntl. Belege bezeichnet Christus als σωτήρ. Gott erscheint als σωτήρ nur in Lk 1,47 und in Jud 25 sowie in den drei Belegen im 1Tim (1,1; 2,3; 4,10; vgl. Tit 1,3; 2,10; 3,4). Im Beleg des 2Tim (1,10) ist Christus der σωτήρ (vgl. Phil 3,20; Tit 1,4; 3,6). Im Tit wechselt der Bezug oder ist nicht eindeutig bestimmbar.</p>
                  <p xml:space="preserve">Die hier präsentierten Belege aus den Apokryphen und Philo spiegeln den differenzierten Gebrauch des Terminus im Umfeld des NT: Gott als politischer Retter im 1Makk (4,30) und der explizit nicht in Bezug auf den Gott der sinnlich-wahrnehmbaren Welt verwandte σωτήρ-Begriff bei Philo (Sobr 55).</p>
                  <p xml:space="preserve">D</p>
                  <p xml:space="preserve">1. Gott als Retter in der Schlacht (1Makk 4,30)</p>
                  <p xml:space="preserve">(pet) Vor einer Schlacht gegen die weit überlegenen Truppen des Lysias betet Judas Makkabäus zu Gott als dem Retter Israels (σωτὴρ Ισραηλ). Er preist ihn für seinen rettenden Beistand für David in einer vergleichbaren Situation. </p>
                  <p xml:space="preserve">(txt) καὶ εἶδε τὴν παρεμβολὴν ἰσχυρὰν καὶ προσηύξατο καὶ εἶπεν Εὐλογητὸς εἶ ὁ σωτὴρ Ισραηλ ὁ συντρίψας τὸ ὅρμημα τοῦ δυνατοῦ ἐν χειρὶ τοῦ δούλου σου Δαυιδ καὶ παρέδωκας τὴν παρεμβολὴν τῶν ἀλλοφύλων εἰς χεῖρας Ιωνάθου υἱοῦ Σαουλ καὶ τοῦ αἴροντος τὰ σκεύη αὐτοῦ.</p>
                  <p xml:space="preserve">(Übs) Und er sah das starke Heer der Feinde und betete und sprach: „Du, der Retter Israels, bist gepriesen, der du durch die Hand deines Knechtes David den Ansturm des Starken zerschlagen und das Heer der von anderem Stamm in die Hände Jonathans, des Sohns Sauls und seines Waffenträgers gegeben hast.“</p>
                  <p xml:space="preserve">2. Gott als Beherrscher der Welt und Retter bei Philo (Sobr 55)</p>
                  <p xml:space="preserve">(pet) Philo differenziert zwischen der richtenden und herrschenden Seite Gottes und seiner rettenden, barmherzigen Seite. Im vorausgesetzten platonischen Weltbild wird der erstgenannte göttliche Aspekt der sinnlich wahrnehmbaren Welt zugeordnet, während Rettung und Wohltun der geistigen Welt angemessen sind. </p>
                  <p xml:space="preserve">(txt) μήποτε δὲ καὶ ἐπιδαψιλεύεται τὰ τῶν δωρεῶν· τοῦ μὲν γὰρ αἰσθητοῦ κόσμου δεσπότης καὶ εὐεργέτης ἀνείρηται διὰ τοῦ κύριος καὶ θεός, τοῦ δὲ νοητοῦ ἀγαθοῦ σωτὴρ καὶ εὐεργέτης αὐτὸ μόνον, οὐχὶ δεσπότης ἢ κύριος· φίλον γὰρ τὸ σοφὸν θεῷ μᾶλλον ἢ δοῦλον.</p>
                  <p xml:space="preserve">(Übs) Vielleicht gibt er aber verschwenderisch noch etwas zu den Geschenken dazu. Denn er wird durch „Herr und Gott“ als Herrscher und Wohltäter der sinnlich wahrnehmbaren Welt bezeichnet, im geistig wahrnehmbaren Guten dagegen nur als Retter und Wohltäter, nicht als Herrscher oder Herr, denn das Weise ist Gott eher befreundet als untertan.</p>
                  <p xml:space="preserve">E</p>
                  <p xml:space="preserve">Der einzige paulinische Beleg für σωτὴρ (Phil 3,20) bezieht sich auf Christus. Der Bezug auf Gott im 1Tim und die wechselnden Bezüge in den Pastoralbriefen insgesamt spiegeln den divergenten Befund innerhalb des jüd.-hell. Schrifttums. Auch zur Zeit der Entstehung der Pastoralbriefe war die Zuordnung wichtiger Prädikate zu Gott oder Christus noch im Fluss.</p>
               </div>               
               <div type="textpart" subtype="subsection" n="2">
                  <head type="cjh-Überschrift-2">1,1/2 Der Messias als ἐλπίς</head>
                  <p xml:space="preserve">Α</p>
                  <p xml:space="preserve">Β</p>
                  <p xml:space="preserve" n="quellen">|7| <seg type="platzhalter;">1Hen 48,4</seg></p>
                  <p xml:space="preserve">C</p>
                  <p xml:space="preserve">Der einzige bekannte Beleg für die Titulierung des Menschensohns als „Hoffnung“ findet sich im 1Hen.</p>
                  <p xml:space="preserve">D</p>
                  <p xml:space="preserve">Der Menschensohn als Hoffnung für Welt (1Hen 48,4)</p>
                  <p xml:space="preserve">(pet) Der Menschensohn wird in 1Hen 48,4 als messianische Gestalt und als Hoffnung für die Welt präsentiert.</p>
                  <p xml:space="preserve">(txt/Übs) Und er wird für die Gerechten ein Stab sein, damit sie sich auf ihn stützen und nicht fallen, und er wird das Licht der Völker und die Hoffnung derer sein, die in ihrem Herzen Kummer haben.</p>
                  <p xml:space="preserve">E</p>
                  <p xml:space="preserve">Aufgrund der Parallele im 1Hen lässt sich zum einen weder behaupten, die Gleichsetzung von Hoffnung und dem Messias/dem Menschensohn sei ein Unikum. Zum anderen macht sie deutlich, dass die für das christl. Selbstverständnis naheliegende Identifikation alles andere als die Regel ist.</p>
               </div>               
               <div type="textpart" subtype="subsection" n="3">
                  <head type="cjh-Überschrift-2">1,2/1 Timotheus, das wahre Kind im Glauben</head>
                  <p xml:space="preserve">A</p>
                  <p xml:space="preserve">B</p>
                  <p xml:space="preserve" n="quellen">|4| <ref cRef="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg020.opp-grc1" target="168">Abr 168</ref>; <ref cRef="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg016.opp-grc1" target="53">Congr 53</ref>; <ref cRef="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg024.opp-grc1" target="4.184">SpecLeg IV 184</ref>; <ref cRef="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg025.opp-grc1" target="59">Virt 59</ref>;  <ref cRef="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg028.opp-grc1" target="72">VitCont 72</ref></p>
                  <p xml:space="preserve">C</p>
                  <p xml:space="preserve">(pet) Der Verfasser des 1Tim spricht von Kindschaft im übertragenen Sinne. Vergleichbar fragt Philo nach dem geistig-philosophischen Sinn hinter den biblischen Texten. Seine Abhandlung „über das betrachtende Leben“ befasst sich mit der Gemeinschaft der Therapeuten (vermutlich Essener). Von daher legt sich nahe, nach Berührungen zum ersten Brief des Timotheus an die junge Gemeinschaft der Christen zu fragen: Wer sind die wahren (γνήσιοι) Mitglieder der Gemeinde?</p>
                  <p xml:space="preserve">D</p>
                  <p xml:space="preserve">Philo zur besonderen Stellung ehelicher Kinder (VitCont 72)</p>
                  <p xml:space="preserve">(pet) Um den Stellenwert des „wahren Kindes“ zu verdeutlichen, bemüht Philo eine Hierarchie: Der Sklave leistet Dienste aus Pflicht. Dem Sklaven aber bleiben wie dem einfachen Freien bestimmte Dienste verschlossen. Für diese kommen nicht einmal alle Blutsverwandten in Frage.</p>
                  <p xml:space="preserve">Nur eheliche Kinder und die ihnen aufgrund ihres Charakters und ihrer Tugend gleichgestellten besonders ausgewählten jungen Leute dürfen diese Dienste tun.</p>
                  <p xml:space="preserve">(txt) οὐδὲ γὰρ οἱ τυχόντες ἐλεύθεροι τάττονται πρὸς ταῖς ὑπουργίαις ταύταις, ἀλλ᾽οἱ νέοι τῶν ἐν τῷ συστήματι μετὰ πάσης ἐπιμελείας ἀριστίνδην ἐπικριθέντες, ὃν χρὴ τρόπον1 ἀστείους καὶ εὐγενεῖς πρὸς ἄκραν ἀρετὴν ἐπειγομένους2· οἳ καθάπερ υἱοὶ γνήσιοι φιλοτίμως ἄσμενοι πατράσι καὶ μητράσιν ὑπουργοῦσι, κοινοὺς αὑτῶν γονεῖς νομίζοντες οἰκειοτέρους τῶν ἀφ᾽αἵματος, εἴ γε καλοκἀγαθίασ οὐδὲν οἰκειότερόν ἐστι τοῖς εὖ φρονοῦσιν· ἄζωστοι δὲ καὶ καθειμένοι τοὺς χιτωνίσκους εἰσίασιν ὑπηρετήσοντες, ἕνεκα τοῦ μηδὲν εἴδωλον ἐπιφέρεσθαι δουλοπρεποῦς σχήματος.</p>
                  <p xml:space="preserve">(phH) 1 (τόν) τρόπον ist hier Adv. als Acc. limitationis: <seg type="italic;">auf die Weise</seg>, <seg type="italic;">dem Charakter nach</seg>. 2 Wörtlich: <seg type="italic;">die zur höchsten Tugend eilen</seg>.</p>
                  <p xml:space="preserve">(Übs) Denn nicht einmal die einfachen freien Leute sind bestimmt für diese Dienstleistungen, sondern die Jungen aus der Gruppe, die mit höchster Sorgfalt nach ihrer Tüchtigkeit ausgewählt werden, von solchem Charakter, wie er für Gebildete und Edle nötig ist, die die höchste Tugend anstreben. Diese (Auserwählten) leisten eifrig erfreut Dienste, gleichwie eheliche Söhne ihren Vätern und Müttern, die ihre gemeinsamen Eltern für vertrauter halten als die aus der Verwandtschaft, weil gewiss den Gutgesinnten nichts vertrauter ist als das Wesen eines edlen Mannes. Ungegürtet und mit herabhängenden kurzen Untergewändern treten sie auf, um zu dienen, damit kein Bild einer einem Sklaven entsprechenden Gestalt dargelegt wird.</p>
                  <p xml:space="preserve">E</p>
                  <p xml:space="preserve">Die Philo-Parallele verdeutlicht den Stellenwert des wahren (γνήσιος) Kindes. Letztlich steht ein solcher tugendhafter Mensch noch über den leiblichen und ehelichen Nachkommen. γνήσιος bezeichnet damit die höchstmögliche Qualifikation und Eignung für eine bestimmte Aufgabe und dürfte in diesem Sinne auch in 1Tim 1,2 gebraucht sein.</p>
               </div>               
               <div type="textpart" subtype="subsection" n="4">
                  <head type="cjh-Überschrift-2">1,2/2 Zur dreiteiligen Grußformel χάρις ἔλεος εἰρήνη</head>
                  <p xml:space="preserve">A</p>
                  <p xml:space="preserve">B</p>
                  <p xml:space="preserve" n="quellen">|2| <ref cRef="urn:cts:greekLit:tlg0527.tlg033.1st1K-grc1" target="3.9">SapSal 3,9</ref>; <ref cRef="urn:cts:greekLit:tlg0527.tlg033.1st1K-grc1" target="4.15">4,15</ref>; <ref cRef="urn:cts:greekLit:tlg0527.tlg021.1st1K-grc1" target="7.11">Tob (GII) 7,11</ref> |7| 2Bar 78,2; 1Hen grHen 5,7</p>
                  <p xml:space="preserve">C</p>
                  <p xml:space="preserve">Außerhalb des NT (1Tim 1,2; 2Tim 1,2; 2Joh 3) ist für die dreigliedrige Grußformel bisher keine einschlägige Parallele gefunden worden. Als Wunsch oder Prophezeiung für die Auserwählten begegnen φῶς καὶ χάρις καὶ εἰρήνη in 1Hen grHen 5,7 (vgl. 1,8; 5,5–9). Paarweises Auftreten der Elemente in unterschiedlichen Konstellationen findet sich dagegen häufig: SapSal 3,9; 4,15 (χάρις καὶ ἔλεος); Tob (GII) 7,11 (ἔλεος καὶ εἰρήνη).</p>
               </div>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="section" n="2">
               <head type="cjh-Überschrift-1">II. Proömium: Die Weisung des Apostels (1,3–20)</head>               
               <div type="textpart" subtype="subsection" n="1">
                  <head type="cjh-Überschrift-2">1,3 Die andere/falsche Lehre (ἑτεροδιδασκαλεῖν)</head>
                  <p xml:space="preserve">A</p>
                  <p xml:space="preserve">Günter Haufe, Gnostische Irrlehre und ihre Abwehr in den Pastoralbriefen, in: Tröger, K.‑W. (Hg.), Gnosis und Neues Testament, Berlin 1973, 325–339 • Thomas Söding, Mysterium fidei. Zur Auseinandersetzung mit der „Gnosis“ in den Pastoralbriefen, IKaZ Communio 26 (1997), 502–524 • Gerd Häfner, Die Gegner in den Pastoralbriefen und die Paulusakten, ZNW 92 (2001), 64–77 • Jens Herzer, Juden – Christen – Gnostiker. Zur Gegnerproblematik der Pastoralbriefe, BThZ 25 (2008), 143–168.</p>
                  <p xml:space="preserve">B</p>
                  <p xml:space="preserve" n="quellen">|4| <ref cRef="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg024.opp-grc1" target="2.193">SpecLeg II 193</ref> | <ref cRef="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg014.opp-grc1" target="175">Migr 175</ref>; <ref cRef="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg015.opp-grc1" target="247">Her 247</ref> | QuaestEx II 4.47 |5| Bell II 129–130</p>
                  <p xml:space="preserve">C</p>
                  <p xml:space="preserve">Der Begriff ἑτεροδιδασκαλεῖν ist eine singuläre Wortbildung, die sich außer in der von 1Tim abhängigen Literatur nicht findet. Da es in den Pastoralbriefen um die Unterscheidung zwischen der rechten bzw. gesunden Lehre (vgl. z. B. 1Tim 1,10; 6,3; 2Tim 1,13; 4,3; Tit 1,9.13; 2,1) von einer dazu im Gegensatz stehenden geht, bieten sich als nächste Parallelen jene (ebenfalls seltenen) Stellen an, in denen von abweichenden Auffassungen (ἑτερόδοξος κτλ.) die Rede ist.</p>
                  <p xml:space="preserve">D</p>
                  <p xml:space="preserve">1. Philo zur Reinigung der Seele von gottlosen Gedanken (QuaestEx II 47)</p>
                  <p xml:space="preserve">(pet) In QuaestEx II 47 begegnet die gedankliche Verbindung zwischen ἑτερόδοξοι λογισμοί und der Gottlosigkeit.</p>
                  <p xml:space="preserve">(txt) Tὸ δὲ εἶδος τῆς δόξης κυρίου φησὶν ἐμφερέστατον εἶναι φλογί, μᾶλλον δὲ οὐκ εἶναι ἀλλὰ φαίνεσθαι τοῖς ὁρῶσι· τοῦ θεοῦ δεικνύντος ὅπερ ἐβούλετο δοκεῖν εἶναι πρὸς τὴν τῶν θεωμένων κατάπληξιν, μὴ ὢν τοῦτο ὅπερ ἐφαίνετο. Ἐπιφέρει γοῦν τὸ „ἐνώπιον τῶν υἱῶν Ἰσραήλ,“ ἐναργέστατα μηνύων ὅτι φαντασία φλογὸς ἦν ἀλλ᾿ οὐ φλὸξ ἀληθής. Ὣσπερ δὲ ἡ φλὸξ πᾶσαν τὴν παραβληθεῖσαν ὕλην ἀναλίσκει, οὕτως, ὅταν ἐπιφοιτήσῃ εἰλικρινὴς τοῦ θεοῦ ἔννοια τῇ ψυχῇ, πάντας τοὺς ἑτεροδόξους ἀσεβείας λογισμοὺς διαφθείρει, καθοσιοῦσα τὴν ὅλην διάνοιαν.</p>
                  <p xml:space="preserve">(Übs) Die Form des Ruhmes des Herrn, sagt man, ist einer Flamme am ähnlichsten, mehr als (nur) zu sein aber um den Sehenden zu erscheinen. Indem Gott zeigt, was er scheinen will, er zum Erstaunen der Schauenden sein (will), erschien er nicht als das was er war. Also bringt er „vor Augen der Kinder Israel“, äußerst sichtbar aufdeckend, dass es nur der Anschein einer Flamme war, aber keine wahre Flamme. Wie aber die Flamme alles hineingeworfene Holz verzehrt, so vernichtet sie – wenn des Gottes lautere Gesinnung in der Seele Einzug hält – alle anders meinenden Gedanken der Gottlosigkeit, indem sie das Denken reinigt. </p>
                  <p xml:space="preserve">2. Josephus über die Abgrenzung der Essener von Andersgläubigen (Bell II 129–130)</p>
                  <p xml:space="preserve">(pet) Die Beschreibung der Essener bei Josephus hebt besonders deren Reinheitsvorstellungen hervor. Nach ihrem Selbstverständnis unterscheiden sie sich darin in besonderer Weise von Mitgliedern anderer jüd. Gruppen, die konsequent als ἑτερόδοξοι nicht zum gemeinsamen Mahl zugelassen werden.</p>
                  <p xml:space="preserve">(txt) […] καὶ μετὰ ταύτην τὴν ἁγνείαν εἰς ἴδιον οἴκημα συνίασιν, ἔνθα μηδενὶ τῶν ἑτεροδόξων ἐπιτέτραπται παρελθεῖν· αὐτοί τε καθαροὶ καθάπερ εἰς ἅγιόν τι τέμενος παραγίνονται τὸ δειπνητήριον. (130) καὶ καθισάντων μεθ᾽ ἡσυχίας ὁ μὲν σιτοποιὸς ἐν τάξει παρατίθησι τοὺς ἄρτους, […]</p>
                  <p xml:space="preserve">(Übs) […] Und nach dieser Reinigung versammeln sie sich in einem eigenen Raum, in den einzutreten keinem der Andersgläubigen erlaubt ist. Sie selbst aber kommen zusammen als Gereinigte in einen heiligen Bezirk, den Speisesaal, (130) und nachdem sie sich dort in Ruhe gesetzt haben, bringt der Ordnung nach der Bäcker die Brote. […]</p>
                  <p xml:space="preserve">E</p>
                  <p xml:space="preserve">Mit dem am Beginn des Proömiums programmatischen, an Timotheus gerichteten Auftrag, das ἑτεροδιδασκαλεῖν „einiger“ zu untersagen, ist auf das Grundproblem hingewiesen, das den Brief durchzieht, in 6,3 noch einmal aufgenommen und in 6,20 konkret auf die „fälschlich sogenannte Gnosis“ bezogen wird. Die verschiedenen ekklesiologischen bzw. theologischen Aspekte des Briefes stehen dazu in einem engen Verhältnis und sind vor diesem Hintergrund zu verstehen. Der Kontrast zu den Stellen der jüd. Lit., in denen von „abweichenden Meinungen“ die Rede ist, welche vorwiegend auf unterschiedliche und gruppenspezifische Auffassungen im Blick auf Gesetzesauslegung bzw. Reinheitsvorschriften abheben, unterstützt diese Vermutung.</p>
               </div>               
               <div type="textpart" subtype="subsection" n="2">
                  <head type="cjh-Überschrift-2">1,4/1 Endlose (ἀπέραντος) Mythen und Genealogien</head>
                  <p xml:space="preserve">A</p>
                  <p xml:space="preserve">Marianne Bjelland Kartzow, Gossip and Gender: Othering of Speech in the Pastoral Epistles, BZNW 164, Berlin/New York 2009.</p>
                  <p xml:space="preserve">B</p>
                  <p xml:space="preserve" n="quellen">|4| <ref cRef="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg020.opp-grc1" target="20-21">Abr 20–21</ref> | <ref cRef="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg005.opp-grc1" target="130">Det 130</ref>; <ref cRef="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg016.opp-grc1" target="53">Congr 53</ref></p>
                  <p xml:space="preserve">C</p>
                  <p xml:space="preserve">Im Kontext des 1Tim spielt in der Polemik gegen die „anders Lehrenden“ (→ 1,3) deren Verunglimpfung eine wichtige Rolle, womit die von ihnen ausgehende Gefährdung und Verwirrung der Gemeinde in ihrem Glauben unterstrichen wird. Dazu gehört auch, ihre Lehre in Gestalt von Mythen und Genealogien (→ 1,4/2) als endloses Gerede ohne Nutzen darzustellen. Abr 20–21 und Congr 53 veranschaulichen, dass die Verunglimpfung von Gegnern ein Topos polemischer Rhetorik ist (vgl. ähnlich Det 130), der offenbar mit dem Hinweis auf die Nutzlosigkeit besonderes Gewicht bekommen soll.</p>
                  <p xml:space="preserve">D</p>
                  <p xml:space="preserve">Philo zur Nutzlosigkeit „endlosen“ Geredes</p>
                  <p xml:space="preserve">1. Schädliches Geschwätz in der Öffentlichkeit (Abr 20–21)</p>
                  <p xml:space="preserve">(pet) Die negativen Auswirkungen „maßlosen und nicht endenden“ Geschwätzes beschreibt Philo in Abr 20–21 anhand eines sich überall wichtig machenden Menschen, der mit seinen „Geschichten“ (womit wohl die Verbreitung von Gerüchten und „Tratsch und Klatsch“ gemeint ist) alles durcheinanderbringt und sich in die Angelegenheiten anderer einmischt.</p>
                  <p xml:space="preserve">(txt) καὶ ἄλλως ὁ μὲν φαῦλος ἀγορὰν καὶ θέατρα καὶ δικαστήρια βουλευτήριά τε καὶ ἐκκλησίας καὶ πάντα σύλλογον καὶ θίασον ἀνθρώπων ἅτε φιλοπραγμοσύνῃ συζῶν μετατρέχει, τὴν μὲν γλῶτταν ἀνιεὶς πρὸς ἄμετρον καὶ ἀπέραντον καὶ ἄκριτον διήγησιν, συγχέων ἅπαντα καὶ φύρων, ἀληθέσι ψευδῆ καὶ ῥητοῖς ἄρρητα καὶ ἴδια κοινοῖς καὶ ἱεροῖς βέβηλα καὶ σπουδαίοις γελοῖα ἀναμιγνύς, διὰ τὸ μὴ πεπαιδεῦσθαι τὸ ἐν καιρῷ κάλλιστον, ἡσυχίαν, τὰ δὲ ὦτα ἐπουρίσας ἕνεκα πολυπράγμονος περιεργίας· (21) τὰ γὰρ ἑτέρων εἴτε ἀγαθὰ εἴτ' αὖ κακὰ γλίχεται μανθάνειν, ὡς αὐτίκα τοῖς μὲν φθονεῖν, ἐφ' οἷς δὲ ἥδεσθαι· βάσκανον γὰρ καὶ μισόκαλον καὶ φιλοπόνηρον ὁ φαῦλος φύσει.</p>
                  <p xml:space="preserve">(Übs) Und übrigens, der üble Mensch läuft überall hin: auf die Agora, ins Theater, ins Gericht, die Ratsversammlung, die öffentliche Versammlung und alle anderen Versammlungen und Gruppen von Menschen, als ob er von einem ruhelosen Verhalten befallen wäre, die Zunge gelöst zu maßlosem, endlosem und verwirrtem Geschwätz; alles vermischend und befleckend verdreht er das Wahre zur Lüge, das Gesagte zum Ungesagten, das Private zum Gemeinen, das Heilige zum Profanen, das Ernste zum Gelächter, weil das Gute nicht zur rechten Zeit anerzogen wurde, nämlich das Schweigen, sondern die Ohren spitzend wegen der geschäftigen Einmischung. (21) Die Angelegenheiten anderer nämlich, seien sie gut oder übel, ist er eifrig zu erfahren, wie er sofort auf die neidisch ist, denen es gut geht, über die anderen freut er sich. Denn neidisch, das Gute hassend und das Böse liebend ist der üble Mensch von Natur aus.</p>
                  <p xml:space="preserve">2. Der Vergleich mit der nutzlosen „Logiatreia“ (Congr 53)</p>
                  <p xml:space="preserve">(pet) Philo vergleicht in Congr 53 im Hinblick auf den mangelnden ethischen Nutzen das „endlose“ Gerede von Philosophen mit der „Logiatreia“ eines Arztes, der anstatt den Kranken zu behandeln nur mit Worten auf ihn einredet.</p>
                  <p xml:space="preserve">(txt) ὥσπερ γὰρ ἐν ἰατροῖς ἡ λεγομένη λογιατρεία1 πολὺ τῆς τῶν καμνόντων ὠφελείας ἀποστατεῖ - φαρμάκοις γὰρ καὶ χειρουργίαις καὶ διαίταις, ἀλλ᾽οὐ λόγοις, αἱ νόσοι θεραπεύονται -, οὕτω καὶ ἐν φιλοσοφίᾳ λογοπῶλαι2 καὶ λογοθῆραί3 τινες αὐτὸ μόνον εἰσί, τὸν ἀρρωστημάτων γέμοντα βίον θεραπεύειν οὔτε ἐθέλοντες οὔτε ἐπιτηδεύοντες, ἐκ πρώτης δὲ ἡλικίας ἄχρι γήρως ἐσχάτου γνωσιμαχοῦντές τε καὶ συλλαβομαχοῦντες4 οὐκ ἐρυθριῶσιν, ὥσπερ τῆς εὐδαιμονίας ἐπ᾽ὀνομάτων καὶ ῥημάτων [καὶ] ἀπεράντῳ καὶ ἀνηνύτῳ περιεργίᾳ κειμένης, ἀλλ᾽οὐκ ἐν τῷ τὸ ἦθος, τὴν τοῦ ἀνθρωπείου [βίου] πηγήν, ἄμεινον καταστήσασθαι, τὰς μὲν κακίας ὑπερορίους φυγαδεύσαντα αὐτοῦ, τὰς δὲ ἀρετὰς εἰσοικίσαντα.</p>
                  <p xml:space="preserve">(phH) 1 Zusammengesetzt aus λόγος <seg type="italic;">Wort</seg> und ἰατρεία <seg type="italic;">ärztliche Behandlung</seg>. 2 Liddell-Scott: <seg type="italic;">dealer with words</seg>; zweite Belegstelle Philostr. VS I.23.1.; λόγος + πώλης <seg type="italic;">Händler</seg>. 3 Liddell-Scott: <seg type="italic;">word-catcher</seg>; Neologismus: weiter keine Belegstellen, einzige Referenz Philon; Neologismus: λόγος + θήρα <seg type="italic;">Jäger</seg>. 4 Liddell-Scott: <seg type="italic;">fight for syllables</seg>; weitere Belegstelle: Fr.73H.; συλλαβή + μάχομαι  <seg type="italic;">kämpfen</seg>, <seg type="italic;">disputieren</seg>.</p>
                  <p xml:space="preserve">(Übs) Wie nämlich bei Ärzten die so genannte Logiatreia weit von dem Nutzen für die Kranken fernsteht – denn durch Heilmittel und die Chirurgie und Diäten, nicht aber durch Worte werden die Kranken geheilt –, so gibt es auch in der Philosophie bloß Worthändler und einige Wortjäger, die weder das mit Krankheiten beladene Leben heilen wollen noch sich darum bemühen, sondern ohne zu erröten von frühester Jugend bis zum letzten Greisenalter ihre Meinung ändern und auch mit Silben streiten, gleich als ob die Glückseligkeit von der sowohl unbegrenzten als auch endlosen Kleinlichkeit der Wörter und Zeichen abhinge, aber nicht davon, dass man die Gesinnung, den Ursprung des menschlichen Lebens, besser einsetzt, indem man seine eigenen Laster verjagt, die Tugenden aber einrichtet.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="subsection" n="3">
                  <head type="cjh-Überschrift-2">1,4/2 Kritik an Mythen und Genealogien (μῦθοι καὶ γενεαλογίαι)</head>
                  <p xml:space="preserve">A</p>
                  <p xml:space="preserve">Francis H. Colson, „Myths and Genealogies“ – A Note on the Polemic of the Pastoral Epistles, JThS 19 (1918), 265–271 • Gerhard Kittel, Die γενεαλογίαι der Pastoralbriefe, ZNW 20 (1921), 49–69 • Philipp H. Towner, Gnosis and Realized Eschatology in Ephesus (of the Pastoral Epistles) and the Corinthian Enthusiasm, JSNT 31 (1987), 95–124 (weiterhin vgl. Lit. zu 1,3).</p>
                  <p xml:space="preserve">B</p>
                  <p xml:space="preserve" n="quellen">|3| <seg type="platzhalter;">AristobExeg 2,2–3</seg> |4| <ref cRef="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg020.opp-grc1" target="31-33">Abr 31–33</ref>; <ref cRef="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg022.opp-grc1" target="2.42">VitMos II 42</ref> | <ref cRef="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg016.opp-grc1" target="44">Congr 44</ref> | <seg type="platzhalter;">QuaestGen I 96</seg> |5| Bell I 476; III 430; <seg type="platzhalter;">Ant </seg>I 22;<seg type="platzhalter;"> XI 68–71</seg>.341; Ap I 16; II 256 |8| TestSal (D) 1,12</p>
                  <p xml:space="preserve">C</p>
                  <p xml:space="preserve">Ein Problem der Beurteilung des Lexems μῦθοι καὶ γενεαλογίαι bzw. der Einzelbegriffe in den Pastoralbriefen ist die Frage nach dem vorauszusetzenden Hintergrund einer eher jüd. oder spezifischeren gnostischen bzw. jüdisch-gnostischen Prägung. Beide Begriffe werden entweder einzeln (2Tim; Tit) oder in der seltenen und dadurch charakteristischen Zusammenstellung ausschließlich zur Charakterisierung der vom Glauben bzw. der rechten Lehre Abweichenden verwendet. Der negative Unterton wird in 1Tim 1,4 durch das Attribut „endlos“ angezeigt. Die Verbindung beider Begriffe findet sich im Corpus der jüd.-hell. und biblischen Lit. nur im 1Tim (vgl. aber z.B. Polybios IX 2,1), später dann erst in der davon abhängigen christl. Literatur.</p>
                  <p xml:space="preserve">Philo (Belege vollständig) interpretiert den Begriff γενεαλογία allegorisch (Abr 31–33, QuaestGen I 96) und mit ethischer Ausrichtung. In VitMos 2,47 unterscheidet er – wohl in Anlehnung an den bei Polybios IX 1,4 benannten γενεαλογικός τρόπος – die Genesis in einen Schöpfungsbericht und ein γενεαλογικόν als Geschichte der Erzfamilien. Josephus (Belege vollständig) veranschaulicht in Ant XI 71 im Unterschied zum ntl. Gebrauch positiv die Bedeutung des Abstammungsnachweises in frühjüd. Perspektive, wie er in der Tradition Esras und Nehemias besonders hinsichtlich der Mischehenproblematik auch in anderen Schriften zu finden ist, ohne dass immer der Begriff der Genealogie verwendet werden muss (vgl. z.B. 4Bar 8,4–5). Einen vergleichbaren Duktus hat der Bezug zur Genealogie der Samaritaner in Ant XI 341. Ohne den Begriff γενεαλογία zu gebrauchen wird in einer jüd. Praxis konformen Weise der Stammbaum Jesu in Mt 1,1–17 und Lk 3,23–38 angeführt; TestSal (D) 1,12 greift dies als christl. Schrift auf, wenn von der „Kette der Genealogie“ von David bis Jesus Christus die Rede ist. In den Apokryphen und Pseudepigraphen ist γενεαλογία sonst nicht belegt. </p>
                  <p xml:space="preserve">Häufiger, wenngleich wenig spezifisch geprägt ist der meist pluralisch gebrauchte Begriff μῦθος, der z.B. in Ap II 256 erfundene, die rechte Gotteserkenntnis behindernde Göttergeschichten der Griechen bezeichnet (vgl. Bell III 420). In Ant I 22 werden im Gegenüber zu Mose die Lehren „anderer Gesetzgeber“ als μῦθοι bezeichnet (ähnlich Philo Opif 1–2 u.v.a.: Mythen sind menschliche Erfindungen). AristobExeg 2,2–3 warnt vor falschen Gottesvorstellungen, die als Mythen menschlicher Natur sind.</p>
                  <p xml:space="preserve">D</p>
                  <p xml:space="preserve">1. Warnung vor menschlichen Mythen über Gott (AristobExeg 2,2–3)</p>
                  <p xml:space="preserve">(pet) In AristobExeg 2 wird die Vertrautheit des Aristobulos – neben der eigenen jüd. Tradition – mit aristotelischer Philosophie notiert. In einer an König Ptolemaios adressierten Rede über das Gesetz sagt er:</p>
                  <p xml:space="preserve">(txt) παρακαλέσαι δέ σε βούλομαι πρὸς τὸ φυσικῶς λαμβάνειν τὰς ἐκδοχὰς καὶ τὴν ἁρμόζουσαν ἔννοιαν περὶ θεοῦ κρατεῖν, καὶ μὴ ἐκπίπτειν εἰς τὸ μυθῶδες καὶ ἀνθρώπινον κατάστημα. (3) πολλαχῶς γὰρ ὃ βούλεται λέγειν ὁ νομοθέτης ἡμῶν Μωσῆς ἐφ᾽ ἑτέρων πραγμάτων λόγους ποιούμενος λέγω δὲ τῶν κατὰ τὴν ἐπιφάνειαν, φυσικὰς διαθέσεις ἀπαγγέλλει καὶ μεγάλων πραγμάτων κατασκευάς.</p>
                  <p xml:space="preserve">(Übs) Ich möchte dich aber dazu ermuntern, die Überlieferungen in natürlicher Weise hinzunehmen und die zusammenpassende Gesinnung über Gott festzuhalten und nicht in den fabulierenden und menschlichen Zustand zu verfallen. (3) Denn vielfältig ist, was unser Gesetzgeber Moses sagen will; indem er über andere Sachen redet – ich meine hinsichtlich deren Erscheinungsform – berichtet er über die natürlichen Zustände und die Beschaffenheit großer Dinge.</p>
                  <p xml:space="preserve">2. Die Genealogie des tugendhaften Menschen bei Philo</p>
                  <p xml:space="preserve">2.1 Genealogien als Verzeichnisse der Tugendhaften (Abr 31–33)</p>
                  <p xml:space="preserve">(pet) In Abr 31–33 bietet Philo eine allegorische Interpretation der Genealogien der Urgeschichte, die nicht auf die menschliche Generationenfolge selbst abhebt, sondern auf eine Genealogie des tugendhaften Menschen. Eine Erläuterung dazu findet sich in QuaestGen I 97.</p>
                  <p xml:space="preserve">(txt) οὕτως δ᾽ ἀποσεμνύνει τὸν φιλάρετον, ὥστε καὶ γενεαλογῶν αὐτὸν οὐ, καθάπερ ἔθος ἐπὶ τῶν ἄλλων, πάππων ἢ προπάππων ἢ προγόνων ποιεῖται κατάλογον, ὅσοι πρὸς ἀνδρῶν ἢ πρὸς γυναικῶν εἰσιν, ἀλλά τινων ἀρετῶν, μόνον οὐχὶ βοῶν ἄντικρυς, ὅτι οἰκία καὶ συγγένεια καὶ πατρὶς οὐδεμία ἐστὶν ἑτέρα σοφῷ ὅτι μὴ ἀρεταὶ καὶ αἱ κατ᾽ ἀρετὰς πράξεις· „αὗται“ γάρ φησιν „αἱ γενέσεις Νῶε· Νῶε ἄνθρωπος δίκαιος, τέλειος ἐν τῇ γενεᾷ αὐτοῦ, τῷ θεῷ εὐηρέστησεν“ (32) οὐ δεῖ δὲ ἀγνοεῖν, ὅτι νῦν „ἄνθρωπον“ οὐ κοινῷ τύπῳ τὸ λογικὸν θνητὸν ζῷον καλεῖ, τὸν μέντοι κατ᾽ ἐξοχήν, ὃς ἐπαληθεύει τοὔνομα τὰ ἀτίθασα καὶ λελυττηκότα πάθη καὶ τὰς θηριωδεστάτας κακίας τῆς ψυχῆς ἀπεληλακώς. (33) σημεῖον δέ· μετὰ τὸν „ἄνθρωπον“ ἐπιλέγει τὸν „δίκαιον“ εἰπὼν „ἄνθρωπος δίκαιος“, ὡς ἀδίκου μὲν οὐδενὸς ὄντος ἀνθρώπου κυριώτερον δ᾽ εἰπεῖν ἀνθρωπομόρφου θηρίου, μόνου δὲ ὃς ἂν ζηλωτὴς ᾖ δικαιοσύνης.</p>
                  <p xml:space="preserve">(Übs) Er preist aber den Tugendfreund (sc. Noah) in der Weise, dass er während der Ermittlung von dessen Herkunft nicht, ganz so wie es seine Gewohnheit bei anderen ist, ein Verzeichnis von Ahnen oder Urahnen oder Vorfahren erstellt, wie viele von den Männern oder den Frauen abstammen, sondern (ein Verzeichnis) einiger Tugenden, während er beinahe geradewegs kundtut, dass für einen Weisen Häuser, Verwandtschaft und Heimat nichts anderes sind als Tugenden und Handlungen gemäß den Tugenden. „Diese sind“, sagt er nämlich, „die Geschlechter Noahs. Noah, ein gerechter Mann, vollkommen in seinem Zeitalter, war gottgefällig.“ (32) Man muss aber wohl wissen, dass er nun mit „Mensch“ nicht nach allgemeinem Bild das vernünftige, sterbliche Lebewesen benennt, sondern vorzugsweise den, der den Namen bestätigt, indem er die ungezähmten und tollen Begierden und die tierischen Laster der Seele vertrieben hat. (33) Der Beweis ist: Nach „Mensch“ fügt er „gerecht“ hinzu und sagt „gerechter Mensch“, weil kein Ungerechter ein Mensch ist – es wäre passender zu sagen: menschlich gestaltetes Tier –, sondern der allein, der ein Verehrer der Gerechtigkeit ist.</p>
                  <p xml:space="preserve">2.2 Noahs Ursprung in der Tugend (QuaestGen I 96)</p>
                  <p xml:space="preserve">(pet) Obwohl auch von Noah ein Stammbaum überliefert ist (Gen 5,1–32), interpretiert Philo die Tatsache, dass er als einziger seiner Generation als gerechter Mann gilt (Gen 6,9), allegorisch und führt seinen wahren Ursprung auf die Tugend zurück.</p>
                  <p xml:space="preserve">(txt) […] Διὸ καὶ ἀπὸ τῶν ἀρετῶν αὐτὸν γενεαλογεῖ· τοῦ γὰρ σπουδαίου τὸ πρὸς ἀλήθειαν γένος ἐστὶν ἀρετή. Πρὸς ὃν καὶ φησι· „καιρὸς παντὸς ἀνθρώπου ἣκει ἐναντίον ἐμοῦ.“ Ὄντως γὰρ οὐδὲν ὡς ἀδικία πρὸς τὸν θεὸν ἐναντίον.</p>
                  <p xml:space="preserve">(Übs) […] Deshalb leitet er dessen Herkunft von den Tugenden her. Denn die wahre Abstammung des Tüchtigen ist Tugend. Zu ihm sagte er auch: „Die rechte Beschaffenheit eines jeden Menschen soll gegenüber mir gekommen sein.“ Denn nichts ist wie Unrecht gegenüber Gott.</p>
                  <p xml:space="preserve">3. Die praktische Notwendigkeit von Genealogien nach dem Zeugnis des Josephus (Ant XI 68–71)</p>
                  <p xml:space="preserve">(pet) In Vorbereitung der Rückkehr aus dem babylonischen Exil war der Nachweis der jüd. Abstammung mittels amtlich registrierter Genealogien notwendig. Gelang dies z. B. für die Ehefrauen nicht, wurden sogar Priester von ihrem Dienst suspendiert. Zuvor notiert Josephus, es sei für die Geschichtsdarstellung unzweckmäßig, alle Geschlechter einzeln aufzuführen.</p>
                  <p xml:space="preserve">(txt) Καὶ οἱ μὲν οὕτως ἀπῄεσαν ἐξ ἑκάστης πατριᾶς ἀριθμὸς ὄντες ὡρισμένος. ἐμοὶ δὲ οὐκ ἔδοξε τὰ τῶν πατριῶν καταλέγειν ὀνόματα, ἵνα μὴ τὴν τῶν ἀναγινωσκόντων διάνοιαν τῆς συναφῆς τῶν πραγμάτων ἀποσπάσας δυσπαρακολούθητον αὐτοῖς ποιήσω τὴν διήγησιν. […] (70) […] ἄλλοι τε πρὸς τούτοις λέγοντες μὲν εἶναι τῶν Ἰσραηλιτῶν οὐ δυνάμενοι δὲ ἐπιδεῖξαι τὸ γένος αὐτῶν ἑξακόσιοι πεντηκονταδύο. (71) ἐξεβλήθησαν δὲ καὶ τῶν ἱερέων ἐκ τῆς τιμῆς ἠγμένοι γυναῖκας, ὧν οὔτ᾽ αὐτοὶ τὸ γένος εἶχον εἰπεῖν οὔτ᾽ ἐν ταῖς γενεαλογίαις τῶν Λευιτῶν καὶ ἱερέων εὑρέθησαν· ἦσαν δὲ ὡς πεντακόσιοι καὶ πέντε καὶ εἴκοσι.</p>
                  <p xml:space="preserve">(Übs) Und auf diese Weise zog aus jeder Familie eine bestimmte Anzahl aus. Mir aber schien es nicht angemessen, die Namen der Familien aufzuführen, damit nicht die Wahrnehmung der Lesenden abgelenkt werde von dem Verstehen des Zusammenhanges der Dinge und ich ihnen die schwer verständliche Erzählung nahebringe. […] (70) […] Zu diesen aber kamen weitere 662, die zwar behaupteten, Israeliten zu sein, aber nicht in der Lage waren, ihre Abstammung nachzuweisen. (71) Auch von den Priestern wurden einige ihres Amtes enthoben, weil sie Frauen geheiratet hatten, deren Abstammung sie selbst nicht nennen konnten und die auch nicht in den Genealogien der Leviten und Priester zu finden waren. Dies waren ungefähr 525.</p>
                  <p xml:space="preserve">E</p>
                  <p xml:space="preserve">Die Art und Weise, wie der Begriff der Genealogie in jüd. Schriften gebraucht wird, zeigt den Unterschied zu seiner negativen Bewertung innerhalb der Pastoralbriefe. Die Tatsache, dass die als häretisch bewertete Position vor allem im 1Tim (vgl. die andere, auf Auseinandersetzungen um das Gesetz bezogene Akzentuierung in Tit 3,9) durch das Lexem μῦθοι καὶ γενεαλογίαι auf einen offenbar charakteristischen Punkt gebracht werden kann, legt angesichts der keineswegs zentralen Bedeutung von Genealogien im Judentum nahe, nicht an einen spezifisch jüd. Kontext zu denken, sondern eine bereits spezifisch gnostische Prägung anzunehmen (vgl. 1Tim 6,20), so dass die Verbindung μῦθοι καὶ γενεαλογίαι in 1Tim 1,4 als ein Hendiadyoin verstanden werden kann.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="subsection" n="4">
                  <head type="cjh-Überschrift-2">1,4/3 Die οἰκονομία Gottes</head>
                  <p xml:space="preserve">A</p>
                  <p xml:space="preserve">Karin Lehmeier, Oikos und Oikonomia. Antike Konzepte der Haushaltsführung und der Bau der Gemeinde bei Paulus, MThS 92, Marburg 2006 • Jens Herzer, Rearranging the „House of God“. A New Perspective on the Pastoral Epistles, in: Alberdina Houtman, Albert de Jong, Magda Misset-van de Weg (Hg.), Empsychoi Logoi – Religious Innovations in Antiquity. Studies in Honour of Pieter Willem van der Horst, Ancient Judaism and Early Christianity 73, Leiden 2008, 547–566.</p>
                  <p xml:space="preserve">B</p>
                  <p xml:space="preserve" n="quellen">|1| <ref cRef="urn:cts:greekLit:tlg0527.tlg033.1st1K-grc1" target="8.1">SapSal 8,1</ref>; <ref cRef="urn:cts:greekLit:tlg0527.tlg033.1st1K-grc1" target="12.18">12,18</ref>; <ref cRef="urn:cts:greekLit:tlg0527.tlg033.1st1K-grc1" target="15.1">15,1</ref> |4| <ref cRef="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg001.opp-grc1" target="3">Opif 3</ref>; <ref cRef="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg024.opp-grc1" target="4.186-4.187">SpecLeg IV 186–187</ref> | <ref cRef="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg013.opp-grc1" target="170">Conf 170</ref> |6|<seg type="platzhalter;"> EpArist 254 </seg>|7| 4Bar 9,29.31</p>
                  <p xml:space="preserve">C</p>
                  <p xml:space="preserve">Der bei Paulus erstmals in 1Kor 9,17 in Bezug auf seinen Verkündigungsauftrag bestimmte Begriff οἰκονομία wird im 1Tim durch den konsequent ekklesiologischen Bezug spezifisch geprägt. Die οἰκονομία θεοῦ realisiert sich in den Strukturen der Gemeinde, welche entsprechend als οἶκος θεοῦ verstanden wird (3,15). Ein solcher theologischer Gebrauch des Begriffes οἰκονομία ist in jüd.-hell. Lit. nicht nachzuweisen. Sachlich diesem Konzept nahestehend ist die Benennung von Gottes ordnender und verwaltender Weltherrschaft mit διοικεῖν, wie es sich des Öfteren in Weisheitsliteratur (vgl. auch SapSal 8,1; 12,18; 15,1) und bei Philo findet. SpecLeg IV 186–187 ist für 1Tim 1,4 von besonderen Interesse, weil Philo die Aufgaben weltlicher Herrschaft und Verwaltung mit Gottes Weltordnung in Verbindung bringt. Ähnlich wird in EpArist 254 ein auf Gott bezogenes διοικεῖν in ethischer Absicht verwendet. </p>
                  <p xml:space="preserve">In 4Bar 9,29.31 findet sich der Begriff οἰκονομία in derselben Bedeutung wie in 1Kor 9,17, jedoch ist 4Bar 9,10–32 der christl. angehängte Abschluss des frühjüd. Werkes.</p>
                  <p xml:space="preserve">D</p>
                  <p xml:space="preserve">1. Philo über Gottes gute Weltordnung als Vorbild für menschliche Herrschaft (SpecLeg IV 186–187)</p>
                  <p xml:space="preserve">(txt) […] οἳ πάντες δύνανται μὲν ἄμφω τό τε εὖ καὶ τὸ χεῖρον, βούλεσθαι δ᾽ ὀφείλουσι τὸ ἄμεινον· τὸ ἄμεινον δ᾽ ἐστὶν ὠφελεῖν ἀλλὰ μὴ βλάπτειν ὅσους ἂν οἷόν τε ᾖ. (187) τὸ γὰρ ἕπεσθαι θεῷ τοῦτ᾿ ἐστίν, ἐπεὶ κἀκείνῳ δύναμις μέν ἐστι δρᾶν ἑκάτερα, βούλεται δὲ μόνα τἀγαθά. μηνύει δὲ ἡ τοῦ κόσμου γένεσίς τε καὶ διοίκησις· τὰ γὰρ μὴ ὄντα ἐκάλεσεν εἰς τὸ εἶναι τάξιν ἐξ ἀταξίας καὶ ἐξ ἀποίων ποιότητας καὶ ἐξ ἀνομοίων ὁμοιότητας καὶ ἐξ ἑτεροιοτήτων ταυτότητας καὶ ἐξ ἀκοινωνήτων καὶ ἀναρμόστων κοινωνίας καὶ ἁρμονίας καὶ ἐκ μὲν ἀνισότητος ἰσότητα ἐκ δὲ σκότους φῶς ἐργασάμενος· ἀεὶ γάρ ἐστιν ἐπιμελὲς αὐτῷ καὶ ταῖς εὐεργέτισιν αὐτοῦ δυνάμεσι τὸ πλημμελὲς τῆς χείρονος οὐσίας μεταποιεῖν καὶ μεθαρμόζεσθαι πρὸς τὴν ἀμείνω.</p>
                  <p xml:space="preserve">(Übs) […] Sie alle vermögen zwar beides, sowohl Gutes als auch Schlechtes, müssen aber das Bessere wollen. Das Bessere bedeutet, nicht zu schaden, sondern zu nützen, so vielen sie nur können. (187) Denn es bedeutet, Gott zu folgen, da jener zwar die Macht hat, beides zu tun, aber allein das Gute will. Das zeigt die Schöpfung und Verwaltung der Welt: Denn das Nicht-Seiende hat er zum Sein gerufen, indem er aus Unordnung Ordnung, aus dem Unbestimmten bestimmte Eigenschaften, aus Unähnlichem Ähnlichkeiten, aus Verschiedenartigkeiten Identitäten, aus Nicht-Gemeinsamem und Unstimmigem Gemeinsames und Harmonie, aus Ungleichheit Gleichheit und aus Finsternis Licht schuf; denn immer obliegt es ihm und seinen wohlgetanen Kräften, das Fehlerhafte des schlechten Daseins zu verändern und zu einem Besseren umzuändern.</p>
                  <p xml:space="preserve">2. Göttliche und menschliche Regierung ohne Zorn (EpArist 254)</p>
                  <p xml:space="preserve">(txt) […] γινώσκειν δὲ δεῖ, διότι θεὸς τὸν πάντα κόσμον διοικεῖ μετ᾽ εὐμενείας καὶ χωρὶς ὀργῆς ἁπάσης· τούτῳ δὲ κατακολουθεῖν ἀναγκαῖόν ἐστί σε, ἔφησεν, ὦ βασιλεῦ.</p>
                  <p xml:space="preserve">(Übs) […] Man muss aber wissen, dass Gott die ganze Welt mit Wohlwollen und ohne jeden Zorn regiert. Dem aber, sagte er, musst du, o König, nachfolgen. </p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="subsection" n="5">
                  <head type="cjh-Überschrift-2">1,5/1 Liebe als Ziel der Ermahnung</head>
                  <p xml:space="preserve">B</p>
                  <p xml:space="preserve" n="quellen">|4| <ref cRef="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg008.opp-grc1" target="67-69">Imm 67–69</ref> |7| <seg type="platzhalter;">TestAss 2,4</seg> |8| <seg type="platzhalter;">ApkSedr 1,17</seg></p>
                  <p xml:space="preserve">C</p>
                  <p xml:space="preserve">Der zu veranschaulichende Aspekt ist hier die teleologisch auf die Liebe ausgerichtete Ermahnung, wobei der Begriff τέλος insofern unscharf erscheint, als nicht ohne Weiteres klar ist, ob er die Liebe als Resultat der Ermahnung oder als deren inneren Grund bezeichnet. Im ersteren Sinne werden in Imm 67-69 die Liebe und die Furcht Gottes als Resultat der Mahnungen des Gesetzes benannt. Grundsätzlich und wahrscheinlich eher im letzteren Sinne als ein Grundprinzip gilt nach ApkSedr 1,17 die Liebe als das τέλος der Welt. TestAss 2,4 bildet eine gewisse Kontrastparallele, insofern trotz der Liebe das Ziel des Handelns böse sein kann. </p>
                  <p xml:space="preserve">D</p>
                  <p xml:space="preserve">1. Philo über Liebe und Furcht als Ziel des Gesetzes (Imm 67–69)</p>
                  <p xml:space="preserve">(pet) Philo zum Gesetz als einem Instrument, mit dem der Gesetzgeber entweder auf die Liebe oder auf die Furcht Gottes abzielt, um den Menschen von seinen Leidenschaften und Krankheiten der Seele zu heilen.</p>
                  <p xml:space="preserve">(txt) γενόμενος οὖν τῶν τῆς ψυχῆς παθῶν καὶ νοσημάτων ἄριστος ἰατρὸς ὁ νομοθέτης ἓν ἔργον καὶ τέλος προὔθετο, αὐταῖς ῥίζαις τὰς τῆς διανοίας νόσους ἐκτεμεῖν, ἵνα μή τις ὑπολειφθεῖσα βλάστην ἀρρωστήματος ἐνέγκῃ δυσιάτου. (68) τοῦτον δὴ τὸν τρόπον ἤλπισεν ἐκκόψαι δυνήσεσθαι, εἰ χρώμενον ἀπειλαῖς καὶ ἀγανακτήσεσι καὶ ἀπαραιτήτοις ὀργαῖς, ἔτι δὲ ἀμυντηρίοις ὅπλοις πρὸς τὰς κατὰ τῶν ἀδικούντων ἐπεξόδους εἰσαγάγοι τὸ αἴτιον· μόνως γὰρ οὕτως ὁ ἄφρων νουθετεῖται. (69) παρό μοι δοκεῖ τοῖς προειρημένοις δυσὶ κεφαλαίοις, τῷ τε „ὡς ἄνθρωπος“ καὶ τῷ „οὐχ ὡς ἄνθρωπος ὁ θεὸς“ ἕτερα δύο συνυφῆναι ἀκόλουθα καὶ συγγενῆ, φόβον τε καὶ ἀγάπην· τὰς γὰρ διὰ τῶν νόμων εἰς εὐσέβειαν ὁρῶ παρακελεύσεις ἁπάσασ ἀναφερομένας ἢ πρὸς τὸ ἀγαπᾶν ἢ πρὸς τὸ φοβεῖσθαι τὸν ὄντα. τοῖς μὲν οὖν μήτε μέρος μήτε πάθος ἀνθρώπου περὶ τὸ ὂν νομίζουσιν, ἀλλὰ θεοπρεπῶς αὐτὸ δι᾽αὐτὸ μόνον τιμῶσι τὸ ἀγαπᾶν οἰκειότατον, φοβεῖσθαι δὲ τοῖς ἑτέροις.</p>
                  <p xml:space="preserve">(Übs) Da nun der Gesetzgeber ein sehr guter Arzt für Leiden und Krankheiten der Seele wird, setzt er sich eine Aufgabe und ein Ziel, die Krankheiten des Geistes mit den Wurzeln selbst herauszuschneiden, sodass keine übrig bleibt und einen Keim einer unheilbaren Krankheit trägt. (68) Er hoffte gewiss, sie auf diese Weise ausrotten zu können, wenn er den Urgrund herbeischafft, der Drohungen, Unwillen und unerbittlichen Zorn, ferner zur Abwehr geeignete Waffen gegen die Vormärsche der Ungerechten gebraucht; denn nur so wird der Törichte belehrt. (69) Daher scheint er mir, in zwei bestimmten Hauptinhalten, nämlich „Gott ist wie ein Mensch“ und „Gott ist nicht wie ein Mensch“, zwei andere, folgende und verwandte Dinge zusammenzusetzen: nämlich sowohl Liebe als auch Furcht. Denn ich sehe, dass alle durch die Gesetze vorgebrachten Ermahnungen zur Frömmigkeit entweder in Bezug auf das Lieben oder das Fürchten des Seienden existieren. Für diejenigen also, die gar sehr das Seiende nun weder für einen Teil noch eine Empfindung des Menschen halten, sondern es selbst nur um ihrer selbst willen auf gottgefällige Weise verehren, ist das Lieben am vertrautesten, den anderen das Fürchten.</p>
                  <p xml:space="preserve">2. Die Liebe als Prinzip der Welt (ApkSedr I H 14)</p>
                  <p xml:space="preserve">(pet) ApkSedr I H 14 benennt die Liebe als Haupttugend und darin als das grundlegende und innere Prinzip der Welt.</p>
                  <p xml:space="preserve">(txt) Αὐτὴ ἡ ἀγάπη ἠθεία ἐστὶν τὸ κεφάλαιον παρὰ πασῶν τῶν ἀρετῶν· ἡ ἀγάπη ἐστὶν τὸ τέλος τοῦ κόσμου.</p>
                  <p xml:space="preserve">(Übs) Diese vertraute Liebe ist die Summe von allen Tugenden. Die Liebe ist die Vollendung der Welt.</p>
                  <p xml:space="preserve">3. Böses Handeln aus falscher Liebe (TestAss 2,4)</p>
                  <p xml:space="preserve">(pet) In TestAss belehrt Asser seine Söhne über das vor Gott rechte Tun. Als Kontrastparallele veranschaulicht TestAss 2,4, dass trotz der Liebe das Resultat das Handeln dessen böse sein kann, dessen Liebe sich auf das Übel richtet und damit selbst in dieses hinengezogen wird.</p>
                  <p xml:space="preserve">(txt) καίγε ἀγάπη οὖσα πονηρία ἐστι, συγκρύπτουσα τὸ κακὸν· ὅπερ ἐστὶ τῷ ὀνόματι ὡς καλόν, τὸ δὲ τέλος τῆς πράξεως ἔρχεται εἰς κακόν.</p>
                  <p xml:space="preserve">(Übs) Es gibt Schlechtigkeit, sogar wenn Liebe da ist und das Böse verbirgt. Gerade bei dem, was dem Namen nach gut ist, läuft die Vollendung des Tuns aufs Böse hinaus.</p>
               </div>
               <div type="textpart" subtype="subsection" n="6">
                  <head type="cjh-Überschrift-2">1,5/2 Reines Herz, gutes Gewissen, ungeheuchelter Glaube</head>
                  <p xml:space="preserve">A</p>
                  <p xml:space="preserve">Hans-Joachim Eckstein, Der Begriff Syneidesis bei Paulus. Eine neutestamentlich-exegetische Untersuchung zum ‚Gewissensbegriff‘, WUNT II/10, Tübingen 1983.</p>
                  <p xml:space="preserve">B</p>
                  <p xml:space="preserve" n="quellen">|4| <ref cRef="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg021.opp-grc1" target="47">Jos 47</ref>; <ref cRef="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg024.opp-grc1" target="1.203">SpecLeg I 203</ref>; <ref cRef="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg024.opp-grc1" target="2.49">II 49</ref>; <ref cRef="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg025.opp-grc1" target="124">Virt 124</ref>; <ref cRef="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg026.opp-grc1" target="84">Praem 84</ref> | <ref cRef="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg005.opp-grc1" target="146">Det 146</ref> | <ref cRef="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg031.opp-grc1" target="165">LegGai 165</ref> | <ref cRef="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg027.opp-grc1" target="99">Prob 99</ref> |5| Bell I 453; <seg type="platzhalter;">Ant II 50–52</seg>; <seg type="platzhalter;">Ap II 217–218</seg> |7| <seg type="platzhalter;">TestSim 4,7</seg>; <seg type="platzhalter;">TestNaf 3,1</seg>; <seg type="platzhalter;">TestJos 4,6</seg></p>
                  <p xml:space="preserve">C</p>
                  <p xml:space="preserve">Die dreifache modale Bestimmung „aus reinem Herzen, gutem Gewissen und ungeheucheltem Glauben“ lässt sich in 1Tim 1,5 kaum in ihre einzelnen Elemente differenzieren, sondern sie umschreibt in drei Aspekten die Grundhaltung des Menschen, welche die Intention der Liebe prägt. Vor allem die beiden ersten Glieder können als Synonyme gelten. Für den Begriff des Gewissens findet sich in der Literatur neben dem selteneren <seg type="italic;">nomen abstractum</seg> συνείδησις vorwiegend die kürzere Verbalbildung τὸ συνειδός.</p>
                  <p xml:space="preserve">D</p>
                  <p xml:space="preserve">1. Philo zu den Wirkungen des Gewissens</p>
                  <p xml:space="preserve">(pet) Wie bei der Schilderung der Begegnung zwischen Joseph und Potifars Frau bei Josephus (s. u.), so beschreibt auch Philo in SpecLeg II 49, wie sehr ein schlechtes Gewissen ein Leben in Offenheit und Freimut unmöglich macht. Philo schreibt dabei dem Gesetz und insbesondere den reinigenden Opfervorschriften eine entscheidende, das Gewissen befreiende Funktion zu (SpecLeg I 203; vgl. Prob 99). Die Wendung ἐκ καθαροῦ τοῦ συνειδότος ist wohl synonym zur Vorstellung des reinen Herzens zu verstehen (vgl. auch Praem 84; LegGai 165).   </p>
                  <p xml:space="preserve">1.1 Ein schlechtes Gewissen führt zu trostlosem Leben (SpecLeg II 49)</p>
                  <p xml:space="preserve">(txt) διὸ παρ᾽ ἀληθείᾳ δικαζούσῃ τῶν φαύλων οὐδεὶς ἀλλ᾽ οὐδὲ τὸν βραχύτατον χρόνον ἑορτάζει, συνειδήσει τῶν ἀδικημάτων ἀγχόμενος καὶ τῇ ψυχῇ κατηφῶν, εἰ καὶ τῷ προσώπῳ μειδιᾶν καθυποκρίνεται ποῦ γὰρ ἔχει καιρὸν ἀψευδοῦς εὐφροσύνης κακοβουλότατος ὢν καὶ συζῶν ἀφροσύνῃ καὶ περὶ πάντα ἀκαιρευόμενος1 γλῶτταν, γαστέρα, τὰ γεννητικά;</p>
                  <p xml:space="preserve">(phH) 1 ἀκαρεύομαι in medialer Form, Philo einzige Referenz: <seg type="italic;">sich unpassend verhalten</seg>.</p>
                  <p xml:space="preserve">(Übs) Daher feiert, wenn die Wahrheit urteilt, keiner der Schlechten, auch nicht für einen sehr kurzen Augenblick, weil er durch das Bewusstsein seiner Vergehen verängstigt wird und im Herzen bestürzt ist, wenn er auch in seiner Miene zu lächeln vortäuscht. Wie nämlich hat er rechte Zeit wahrer Freude, er, der sehr übel beraten ist und mit Unverstand zusammenlebt und sich mit allem unpassend verhält, mit Zunge, Magen und Fortpflanzungswerkzeugen?</p>
                  <p xml:space="preserve">1.2 Das befreite Gewissen beim Opfer (SpecLeg I 203)</p>
                  <p xml:space="preserve">(txt) βούλεται γὰρ τοῦ θύοντος πρῶτον μὲν τὸν νοῦν ὡσιῶσθαι γνώμαις ἀγαθαῖς καὶ συμφερούσαις ἐνασκούμενον, ἔπειτα δὲ τὸν βίον ἐξ ἀρίστων συνεστάναι πράξεων, ὡς ἅμα τῇ τῶν χειρῶν ἐπιθέσει δύνασθαί τινα παρρησιασάμενον ἐκ καθαροῦ τοῦ συνειδότος τοιαῦτα εἰπεῖν·</p>
                  <p xml:space="preserve">(Übs) Denn (das Gesetz) will erstens, dass der Geist des Opfernden entsühnt sei durch Versenkung in gute und nützliche Gedanken, weiterhin, dass sein Leben sich aus besten Taten zusammensetze, sodass einer beim Auflegen der Hände fähig würde aus seinem reinen Gewissen freimütig sprechend etwa so etwas zu sagen:</p>
                  <p xml:space="preserve">2. Josephus über die Bedeutung des Gewissens </p>
                  <p xml:space="preserve">2.1 Das gute Gewissen als Richtschnur und Lohn für rechtes Handeln (Ant II 50–52)</p>
                  <p xml:space="preserve">(pet) Als Potifars Frau Josef in Ägypten bedrängt, weist dieser sie ebenso deutlich wie einfühlsam ab, ohne sie diskreditieren zu wollen. Sein Hinweis auf die Bedeutung eines guten Gewissens (συνειδός) ist dabei offenbar ein wichtiger Faktor für die Überzeugungskraft seiner Argumente, da ein Leben in heimlicher Sünde wegen des Gewissens immer belastet sein würde.</p>
                  <p xml:space="preserve">(txt) Ταῦτα λεγούσης τῆς γυναικὸς καὶ δακρυούσης οὔτε οἶκτος αὐτὸν μὴ σωφρονεῖν ἔπεισεν οὔτ᾽ ἠνάγκασε φόβος, ἀλλὰ ταῖς δεήσεσιν ἀντέσχε καὶ ταῖς ἀπειλαῖς οὐκ ἐνέδωκε καὶ παθεῖν ἀδίκως, κἄν ὑπομένῃ τι τῶν χαλεπωτέρων, εἵλετο μᾶλλον ἢ τῶν παρόντων ἀπολαύειν χαρισάμενος ἐφ᾽ οἷς ἂν αὑτῷ συνειδῇ δικαίως ἀπολουμένῳ. (51) γάμου τε αὐτὴν ὑπεμίμνησκε καὶ τῆς πρὸς τὸν ἄνδρα συμβιώσεως καὶ τούτοις τὸ πλέον νέμειν ἢ προσκαίρῳ τῆς ἐπιθυμίας ἡδονῇ παρεκάλει, τῆς μὲν καὶ μετάνοιαν ἑξούσης αὖθις ἐπ᾽ ὀδύνῃ γενησομένην οὐκ ἐπὶ διορθώσει τῶν ἡμαρτημένων καὶ φόβον του μὴ κατάφωρον γενέσθαι καὶ χάριν τοῦ λαθεῖν ἀγνοουμένου τοῦ κακοῦ, (52) τῆς δὲ πρὸς τὸν ἄνδρα κοινωνίας ἀπόλαυσιν ἐχούσης ἀκίνδυνον καὶ προσέτι πολλὴν τὴν ἀπὸ τοῦ συνειδότος καὶ πρὸς τὸν θεὸν παρρησίαν καὶ πρὸς τοὺς ἀνθρώπους· καὶ ὡς αὐτοῦ δεσπόσει μᾶλλον μείνασα καθαρὰ καὶ δεσποίνης ἐξουσίᾳ χρήσεται πρὸς αὐτόν, ἀλλ᾽ οὐ συνεξαμαρτάνοντος αἰδοῖ· πολὺ δὲ κρεῖττον εἶναι θαρρεῖν ἐπὶ γινωσκομένοις τοῖς εὖ βεβιωμένοις ἢ ἐπὶ λανθανούσῃ κακοπραγίᾳ.</p>
                  <p xml:space="preserve">(Übs) Als die Frau (des Potifar) dieses gesagt hatte und in Tränen ausgebrochen war, befiel ihn (sc. Josef) weder Mitleid, so dass er nicht mehr vernünftig gewesen wäre, noch setzte ihn Furcht unter Druck, sondern er widerstand den Bitten und Drohungen und willigte nicht ein, Unrecht zu tun; selbst wenn er das Schlimmste erdulden sollte, so wählte er dies umso mehr, als vergängliche Wohltaten zu genießen, durch die sein Gewissen zu Recht zugrunde gehen würde. (51) Er erinnerte sie auch ihrer Ehe und (ihrer Pflichten) des Zusammenlebens mit ihrem Mann, und ermahnte sie, diese ernster zu nehmen als die Begierde kurzer Lust, die unverzüglich unter Schmerzen Reue hervorrufen würde, die die Verfehlungen nicht wiedergutmachen könnte; sowie der Furcht entdeckt zu werden und der (einzigen) Freude, das unnennbare Böse geheim zu halten. (52) Die Gemeinschaft aber mit ihrem Mann bringe ungefährdete Freude und darüber hinaus viel Freimut Gott und den Menschen gegenüber. Auch werde sie, wenn sie rein bleibe, eher die Vollmacht der Herrin ihm gegenüber ausüben können als wenn die Scham über seine Mitwisserschaft in den Verfehlungen sie beschränke. Denn es ist viel besser, mutig zu sein im Wissen darum, ein gutes Leben zu führen, als im Geheimen Übeltaten zu vollziehen.</p>
                  <p xml:space="preserve">2.2 Das Gewissen als Zeugnis eines gesetzestreuen Lebens (Ap II 217–218)</p>
                  <p xml:space="preserve">(pet) In Ap II 217–218 benennt Josephus das Gewissen (τὸ συνειδός) als Zeugnisinstanz für jeden Menschen, die ihn eines den Gesetzen Gottes gemäßen Lebens vergewissert. </p>
                  <p xml:space="preserve">(txt) περὶ μὲν γὰρ γονέων ἀδικίας ἢ τῆς εἰς θεὸν ἀσεβείας, κἂν μελλῃ τις, εὐθὺς ἀπόλλυται. τοῖς μέντοι γε κατὰ τοὺς νόμους πάντα πράττουσι γέρας ἐστὶν οὐκ ἀργύριον οὐδὲ χρυσός, οὐ μὴν οὐδὲ κοτίνου στέφανος ἢ σελίνου καὶ τοιαύτη τις ἀνακήρυξις1, (218) ἀλλ᾿ αὐτὸς ἕκαστος αὑτῷ τὸ συνειδὸς ἔχων μαρτυροῦν πεπίστευκε, (τοῦ μὲν νομοθέτου προφητεύσαντος, τοῦ δὲ θεοῦ τὴν πίστιν ἰσχυρὰν παρεσχηκότος2) ὅτι τοῖς τοὺς νόμους διαφυλάξασι κἂν εἰ δέοι θνήσκειν ὑπὲρ αὐτῶν, προθύμως ἀποθανοῦσιν ἔδωκεν ὁ θεὸς γενέσθαι τε πάλιν καὶ βίον ἀμείνω λαβεῖν ἐκ περιτροπῆς.</p>
                  <p xml:space="preserve">(phH) 1 ἀνακήρυξις: LSJ <seg type="italic;">proclamation</seg>; sehr selten gebraucht (Poll. 8,130; Just. Nov. 6,1,9). 2 τοῦ μὲν νομοθέτου προφητεύσαντος, τοῦ δὲ θεοῦ τὴν πίστιν ἰσχυρὰν παρεσχηκότος: Genitivus absolutus.</p>
                  <p xml:space="preserve">(Übs) Was das Unrecht gegenüber den Eltern oder die Gottlosigkeit gegenüber Gott angeht, wird, wenn jemand nur im Begriff ist es zu tun, er sofort zugrunde gehen. Diejenigen aber, die dem Gesetz gemäß leben, deren Lohn ist nicht Silber oder Gold, auch kein Kranz aus wilden Ölzweigen oder Eppich, und dergleichen Bekanntmachung, (218) sondern ein jeder hat ein Bewusstsein seiner selbst zum Zeugen und vertraut darauf, – was der Gesetzgeber prophezeit und Gott hinreichend bekräftigt hat – dass Gott denen, die die Gesetze hielten und wenn es sein musste auch für sie starben, bereitwillig starben, erneutes Werden und ein besseres Leben zu empfangen durch die Veränderung aller Dinge gewährt hat.</p>
                  <p xml:space="preserve">3. Das „reine Herz“ in den TestXII</p>
                  <p xml:space="preserve">(pet) Die vor Neid und Zweitracht bewahrende Kraft gegenseitiger Liebe mit einem „guten Herzen” betont TestSim 4,7.</p>
                  <p xml:space="preserve">Eine theologische Bedeutung des reinen Herzens in einem paränetischen Kontext als Voraussetzung für die ein gottgefälliges Leben findet sich in TestNaf 3,1 und TestJos 4,6.</p>
                  <p xml:space="preserve">3.1 Das gute Herz kennt keinen Neid (TestSim 4,7) </p>
                  <p xml:space="preserve">(txt) Καὶ ὐμεῖς οὖν, τέκνα μου ἀγαπητά, ἀγαπήσατε ἕκαστος τὸν ἀδελφόν αὐτοῦ ἐν ἀγαθῇ καρδίᾳ, καὶ ἀποστήσατε ἀφ᾽ ὑμῶν τὸ πνεῦμα τοῦ φθόνου·</p>
                  <p xml:space="preserve">(Übs) Und ihr nun, meine geliebten Kinder, liebt ein jeder seinen Bruder mit gutem Herzen und haltet von euch den Geist des Neides fern.</p>
                  <p xml:space="preserve">3.2 Ein reines Herz handelt nach dem Willen Gottes (TestNaf 3,1)</p>
                  <p xml:space="preserve">(txt) Μὴ οὖν σπουδάζετε ἐν πλεονεξίᾳ διαφθεῖραι τὰς πράξεις ὑμῶν, ἢ ἐν λόγοις κενοῖς ἀπατᾶν τὰς ψυχὰς ὑμῶν, ὅτι σιωπῶντες ἐν καθαρότητι καρδίας συνήσετε τὸ θέλημα τοῦ Θεοῦ κρατεῖν καὶ ἀπορρίπτειν τὸ θέλημα τοῦ διαβὸλου.</p>
                  <p xml:space="preserve">(Übs) Bemüht euch daher nicht in Habgier euer Tun zu zerstören, oder mit leeren Worten eure Seelen in die Irre zu führen, denn wenn ihr still seid mit reinem Herzen, werdet ihr verstehen, den Willen Gottes festzuhalten und den Willen des Teufels zu verwerfen.</p>
                  <p xml:space="preserve">3.3 Ein reines Herz gefällt dem Herrn (TestJos 4,6)</p>
                  <p xml:space="preserve">(txt) Οὐκ ἐν ἀκαθαρσίᾳ θέλει κύριος τοὺς σεβομένους αὐτόν, οὔδε εν τοῖς μοιχεύουσιν εὐδοκεῖ. </p>
                  <p xml:space="preserve">(ἀλλὰ τοῖς ἐν καθαρᾷ καρδίᾳ καὶ στόμασιν ἀμιάντοις αὐτῷ προσερχομένοις.) </p>
                  <p xml:space="preserve">(Übs) Der Herr will nicht, dass die, die ihn verehren, in Unreinheit leben, er hat auch keinen Wohlgefallen an denen, die die Ehe brechen.</p>
                  <p xml:space="preserve">(sondern an denen, die mit reinem Herzen und unbefleckten Lippen zu ihm kommen.)</p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
