<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader xml:lang="deu">
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Kommentar zu 1. Timotheus 1,4</title>
            <title xml:lang="eng">Commentary on 1 Timothy 1:4</title>
            <author>Dr. Roland Deines</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Edition von 1Tim_1_4_3</edition>
            <respStmt>
               <resp>Autor</resp>
               <resp xml:lang="eng">Author</resp>
               <persName>Dr. Roland Deines</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptentwickler</resp>
               <resp xml:lang="eng">Lead developer</resp>
               <persName>Dr. Matthew Munson (SAW Leipzig)</persName>
            </respStmt>
            <sponsor>Sächsiche Akademie der Wissenschaften Leipzig</sponsor>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>CJHNT-Digital Projekt</publisher>
            <pubPlace>Leipzig</pubPlace>
            <date when="2024-04-24"/>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/" xml:lang="eng">
                            Distributed under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License.</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Digitales Original: mit MS-Word erstellt</p>
            <p xml:lang="eng">Born Digital: created with MS Word</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <p>Exportiert von MS-Word mittels <ref target="https://teigarage.tei-c.org/">TEIGarage</ref> als TEI-P5 Dokument. Automatische XSLT-Umwandlung ins <ref target="https://digitallatin.github.io/guidelines/">Digital-Latin-Library-Format</ref> nach <ref target="http://capitains.org/pages/guidelines">CapiTainS-Vorgaben</ref>.</p>
         <p xml:lang="eng">Exported from MS Word using <ref target="https://teigarage.tei-c.org/">TEIGarage</ref> as TEI-P5. Automatically transformed with XSLT to the <ref target="https://digitallatin.github.io/guidelines/">Digital Latin Library Format</ref> according to the <ref target="http://capitains.org/pages/guidelines">CapiTainS Guidelines</ref>.</p>
         <refsDecl n="CTS">
            <cRefPattern n="commentary_section"
                         matchPattern="(.+)"
                         replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])">
               <p xml:lang="eng">This pattern extracts the A-E commentary section</p>
            </cRefPattern>
         </refsDecl>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="commentary" n="urn:cts:cjhnt:commentary.1tim.1_4_3">
            <div source="urn:cts:cjhnt:nt.75-1Ti.grc001;1.4" n="3">
               <head type="cjh-Überschrift-2">1,4/3 Die οἰκονομία Gottes</head>
               <div type="sectionA">
                  <p>
                     <seg type="cjh-Autorennamen">Karin Lehmeier</seg>, Oikos und Oikonomia. Antike
                Konzepte der Haushaltsführung und der Bau der Gemeinde bei Paulus, MThS 92, Marburg
                2006 • <seg type="cjh-Autorennamen">Jens Herzer</seg>, Rearranging the „House of God“.
                A New Perspective on the Pastoral Epistles, in: Alberdina Houtman, Albert de Jong,
                Magda Misset-van de Weg (Hg.), Empsychoi Logoi – Religious Innovations in Antiquity.
                Studies in Honour of Pieter Willem van der Horst, Ancient Judaism and Early
                Christianity 73, Leiden 2008, 547–566.</p>
               </div>
               <div type="sectionB">
                  <p> |<seg type="beleg-section" n="Septuaginta">1</seg>|
                SapSal 8,1; 12,18; 15,1 |<seg type="beleg-section" n="Philo">4</seg>| Opif 3; <seg type="belegstelle-erläutert">SpecLeg IV 186–187</seg> | Conf 170 |<seg type="beleg-section" n="Schriften und Verse unter paganem Pseudonym">6</seg>| <seg type="belegstelle-erläutert">EpArist 254</seg> |<seg type="beleg-section"
                          n="Biblische Pseudepigraphen und anonyme Schriften">7</seg>| 4Bar 9,29.31</p>
               </div>
               <div type="sectionC">
                  <p> Der bei Paulus erstmals in 1Kor 9,17
                in Bezug auf seinen Verkündigungsauftrag bestimmte Begriff οἰκονομία wird im 1Tim
                durch den konsequent ekklesiologischen Bezug spezifisch geprägt. Die οἰκονομία θεοῦ
                realisiert sich in den Strukturen der Gemeinde, welche entsprechend als οἶκος θεοῦ
                verstanden wird (3,15). Ein solcher theologischer Gebrauch des Begriffes οἰκονομία
                ist in jüd.-hell. Lit. nicht nachzuweisen. Sachlich diesem Konzept nahestehend ist
                die Benennung von Gottes ordnender und verwaltender Weltherrschaft mit διοικεῖν, wie
                es sich des Öfteren in Weisheitsliteratur (vgl. auch SapSal 8,1; 12,18; 15,1) und
                bei Philo findet. SpecLeg IV 186–187 ist für 1Tim 1,4 von besonderen Interesse, weil
                Philo die Aufgaben weltlicher Herrschaft und Verwaltung mit Gottes Weltordnung in
                Verbindung bringt. Ähnlich wird in EpArist 254 ein auf Gott bezogenes διοικεῖν in
                ethischer Absicht verwendet. </p>
                  <p>In
                4Bar 9,29.31 findet sich der Begriff οἰκονομία in derselben Bedeutung wie in
                1Kor 9,17, jedoch ist 4Bar 9,10–32 der christl. angehängte Abschluss des
                frühjüd. Werkes.</p>
               </div>
               <div type="sectionD">
                  <head type="cjh-Überschrift-3D"/>
                  <div type="beleg-gruppe">
                     <head type="cjh-Überschrift-3">1. Philo über Gottes gute Weltordnung als Vorbild für
                menschliche Herrschaft (SpecLeg IV 186–187)</head>
                     <div source="SpecLeg IV 186-187" type="texteinleitung">
                        <p/>
                     </div>
                     <div type="cjh-ZitatGriech">
                        <p>[…] οἳ πάντες δύνανται μὲν ἄμφω τό τε εὖ καὶ τὸ χεῖρον,
                βούλεσθαι δ᾽ ὀφείλουσι τὸ ἄμεινον· τὸ ἄμεινον δ᾽ ἐστὶν ὠφελεῖν ἀλλὰ μὴ βλάπτειν
                ὅσους ἂν οἷόν τε ᾖ. (187) τὸ γὰρ ἕπεσθαι θεῷ τοῦτ᾿ ἐστίν, ἐπεὶ κἀκείνῳ δύναμις μέν
                ἐστι δρᾶν ἑκάτερα, βούλεται δὲ μόνα τἀγαθά. μηνύει δὲ ἡ τοῦ κόσμου γένεσίς τε καὶ
                διοίκησις· τὰ γὰρ μὴ ὄντα ἐκάλεσεν εἰς τὸ εἶναι τάξιν ἐξ ἀταξίας καὶ ἐξ ἀποίων
                ποιότητας καὶ ἐξ ἀνομοίων ὁμοιότητας καὶ ἐξ ἑτεροιοτήτων ταυτότητας καὶ ἐξ
                ἀκοινωνήτων καὶ ἀναρμόστων κοινωνίας καὶ ἁρμονίας καὶ ἐκ μὲν ἀνισότητος ἰσότητα ἐκ
                δὲ σκότους φῶς ἐργασάμενος· ἀεὶ γάρ ἐστιν ἐπιμελὲς αὐτῷ καὶ ταῖς εὐεργέτισιν αὐτοῦ
                δυνάμεσι τὸ πλημμελὲς τῆς χείρονος οὐσίας μεταποιεῖν καὶ μεθαρμόζεσθαι πρὸς τὴν
                ἀμείνω.</p>
                     </div>
                     <div type="cjh-ZitatÜbersetzung">
                        <p>[…] Sie alle vermögen zwar beides, sowohl Gutes als auch
                Schlechtes, müssen aber das Bessere wollen. Das Bessere bedeutet, nicht zu schaden,
                sondern zu nützen, so vielen sie nur können. (187) Denn es bedeutet, Gott zu folgen,
                da jener zwar die Macht hat, beides zu tun, aber allein das Gute will. Das zeigt die
                Schöpfung und Verwaltung der Welt: Denn das Nicht-Seiende hat er zum Sein gerufen,
                indem er aus Unordnung Ordnung, aus dem Unbestimmten bestimmte Eigenschaften, aus
                Unähnlichem Ähnlichkeiten, aus Verschiedenartigkeiten Identitäten, aus
                Nicht-Gemeinsamem und Unstimmigem Gemeinsames und Harmonie, aus Ungleichheit
                Gleichheit und aus Finsternis Licht schuf; denn immer obliegt es ihm und seinen
                wohlgetanen Kräften, das Fehlerhafte des schlechten Daseins zu verändern und zu
                einem Besseren umzuändern.</p>
                     </div>
                  </div>
                  <div type="beleg-gruppe">
                     <head type="cjh-Überschrift-3">2. Göttliche
                und menschliche Regierung ohne Zorn (EpArist 254)</head>
                     <div source="EpArist 254" type="texteinleitung">
                        <p/>
                     </div>
                     <div type="cjh-ZitatGriech">
                        <p>[…] γινώσκειν δὲ δεῖ, διότι θεὸς τὸν πάντα κόσμον διοικεῖ μετ᾽
                εὐμενείας καὶ χωρὶς ὀργῆς ἁπάσης· τούτῳ δὲ κατακολουθεῖν ἀναγκαῖόν ἐστί σε, ἔφησεν,
                ὦ βασιλεῦ.</p>
                     </div>
                     <div type="cjh-ZitatÜbersetzung">
                        <p>[…] Man muss aber wissen, dass Gott die ganze Welt mit
                Wohlwollen und ohne jeden Zorn regiert. Dem aber, sagte er, musst du, o König,
                nachfolgen. </p>
                     </div>
                  </div>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
