<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader xml:lang="deu">
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Kommentar zu 1. Timotheus 1,1</title>
            <title xml:lang="eng">Commentary on 1 Timothy 1:1</title>
            <author>Dr. Roland Deines</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Edition von 1Tim_1_1_1</edition>
            <respStmt>
               <resp>Autor</resp>
               <resp xml:lang="eng">Author</resp>
               <persName>Dr. Roland Deines</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptentwickler</resp>
               <resp xml:lang="eng">Lead developer</resp>
               <persName>Dr. Matthew Munson (SAW Leipzig)</persName>
            </respStmt>
            <sponsor>Sächsiche Akademie der Wissenschaften Leipzig</sponsor>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>CJHNT-Digital Projekt</publisher>
            <pubPlace>Leipzig</pubPlace>
            <date when="2024-04-24"/>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/" xml:lang="eng">
                            Distributed under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License.</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Digitales Original: mit MS-Word erstellt</p>
            <p xml:lang="eng">Born Digital: created with MS Word</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <p>Exportiert von MS-Word mittels <ref target="https://teigarage.tei-c.org/">TEIGarage</ref> als TEI-P5 Dokument. Automatische XSLT-Umwandlung ins <ref target="https://digitallatin.github.io/guidelines/">Digital-Latin-Library-Format</ref> nach <ref target="http://capitains.org/pages/guidelines">CapiTainS-Vorgaben</ref>.</p>
         <p xml:lang="eng">Exported from MS Word using <ref target="https://teigarage.tei-c.org/">TEIGarage</ref> as TEI-P5. Automatically transformed with XSLT to the <ref target="https://digitallatin.github.io/guidelines/">Digital Latin Library Format</ref> according to the <ref target="http://capitains.org/pages/guidelines">CapiTainS Guidelines</ref>.</p>
         <refsDecl n="CTS">
            <cRefPattern n="commentary_section"
                         matchPattern="(.+)"
                         replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])">
               <p xml:lang="eng">This pattern extracts the A-E commentary section</p>
            </cRefPattern>
         </refsDecl>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="commentary" n="urn:cts:cjhnt:commentary.1tim.1_1_1">
            <div source="urn:cts:cjhnt:nt.75-1Ti.grc001;1.1" n="1">
               <head type="cjh-Überschrift-2">1,1/1 Gott, der Retter: θεός σωτήρ</head>
               <div type="sectionA">
                  <p/>
               </div>
               <div type="sectionB">
                  <p> |<seg type="beleg-section" n="Septuaginta">1</seg>|
                <seg type="belegstelle-erläutert">1Makk 4,30</seg> | <seg type="belegstelle">SapSal 16,7</seg> |<seg type="beleg-section" n="Philo">4</seg>| <seg type="belegstelle">Ebr 111</seg>; <seg type="belegstelle-erläutert">Sobr 55</seg>; <seg type="belegstelle">Migr 25</seg>
                  </p>
               </div>
               <div type="sectionC">
                  <p> Die überwiegende Mehrzahl der ntl.
                Belege bezeichnet Christus als σωτήρ. Gott erscheint als σωτήρ nur in Lk 1,47 und in
                Jud 25 sowie in den drei Belegen im 1Tim (1,1; 2,3; 4,10; vgl. Tit 1,3; 2,10; 3,4).
                Im Beleg des 2Tim (1,10) ist Christus der σωτήρ (vgl. Phil 3,20; Tit 1,4; 3,6). Im
                Tit wechselt der Bezug oder ist nicht eindeutig bestimmbar.</p>
                  <p>Die hier
                präsentierten Belege aus den Apokryphen und Philo spiegeln den differenzierten
                Gebrauch des Terminus im Umfeld des NT: Gott als politischer Retter im 1Makk
                (4,30) und der explizit nicht in Bezug auf den Gott der sinnlich-wahrnehmbaren
                Welt verwandte σωτήρ-Begriff bei Philo (Sobr 55).</p>
               </div>
               <div type="sectionD">
                  <head type="cjh-Überschrift-3D"/>
                  <div type="beleg-gruppe">
                     <head type="cjh-Überschrift-3">1. Gott als Retter in der Schlacht (1Makk 4,30)</head>
                     <div source="1Makk 4,30" type="texteinleitung">
                        <p> Vor einer
                Schlacht gegen die weit überlegenen Truppen des Lysias betet Judas Makkabäus zu Gott
                als dem Retter Israels (σωτὴρ Ισραηλ). Er preist ihn für seinen rettenden Beistand
                für David in einer vergleichbaren Situation.</p>
                     </div>
                     <div type="cjh-ZitatGriech">
                        <p>καὶ εἶδε τὴν παρεμβολὴν ἰσχυρὰν καὶ προσηύξατο καὶ εἶπεν
                Εὐλογητὸς εἶ ὁ σωτὴρ Ισραηλ ὁ συντρίψας τὸ ὅρμημα τοῦ δυνατοῦ ἐν χειρὶ τοῦ δούλου
                σου Δαυιδ καὶ παρέδωκας τὴν παρεμβολὴν τῶν ἀλλοφύλων εἰς χεῖρας Ιωνάθου υἱοῦ Σαουλ
                καὶ τοῦ αἴροντος τὰ σκεύη αὐτοῦ.</p>
                     </div>
                     <div type="cjh-ZitatÜbersetzung">
                        <p>Und er sah das starke Heer der Feinde und betete und
                sprach: „Du, der Retter Israels, bist gepriesen, der du durch die Hand deines
                Knechtes David den Ansturm des Starken zerschlagen und das Heer der von anderem
                Stamm in die Hände Jonathans, des Sohns Sauls und seines Waffenträgers gegeben
                hast.“</p>
                     </div>
                  </div>
                  <div type="beleg-gruppe">
                     <head type="cjh-Überschrift-3">2. Gott als Beherrscher der Welt und Retter bei Philo (Sobr
                55)</head>
                     <div source="Sobr 55" type="texteinleitung">
                        <p> Philo differenziert
                zwischen der richtenden und herrschenden Seite Gottes und seiner rettenden,
                barmherzigen Seite. Im vorausgesetzten platonischen Weltbild wird der erstgenannte
                göttliche Aspekt der sinnlich wahrnehmbaren Welt zugeordnet, während Rettung und
                Wohltun der geistigen Welt angemessen sind.</p>
                     </div>
                     <div type="cjh-ZitatGriech">
                        <p>μήποτε δὲ καὶ ἐπιδαψιλεύεται τὰ τῶν δωρεῶν· τοῦ μὲν γὰρ
                αἰσθητοῦ κόσμου δεσπότης καὶ εὐεργέτης ἀνείρηται διὰ τοῦ κύριος καὶ θεός, τοῦ δὲ
                νοητοῦ ἀγαθοῦ σωτὴρ καὶ εὐεργέτης αὐτὸ μόνον, οὐχὶ δεσπότης ἢ κύριος· φίλον γὰρ τὸ
                σοφὸν θεῷ μᾶλλον ἢ δοῦλον.</p>
                     </div>
                     <div type="cjh-ZitatÜbersetzung">
                        <p>Vielleicht gibt er aber verschwenderisch noch etwas zu
                den Geschenken dazu. Denn er wird durch „Herr und Gott“ als Herrscher und Wohltäter
                der sinnlich wahrnehmbaren Welt bezeichnet, im geistig wahrnehmbaren Guten dagegen
                nur als Retter und Wohltäter, nicht als Herrscher oder Herr, denn das Weise ist Gott
                eher befreundet als untertan.</p>
                     </div>
                  </div>
               </div>
               <div type="sectionE">
                  <p> Der einzige paulinische Beleg für
                σωτὴρ (Phil 3,20) bezieht sich auf Christus. Der Bezug auf Gott im 1Tim und die
                wechselnden Bezüge in den Pastoralbriefen insgesamt spiegeln den divergenten Befund
                innerhalb des jüd.-hell. Schrifttums. Auch zur Zeit der Entstehung der
                Pastoralbriefe war die Zuordnung wichtiger Prädikate zu Gott oder Christus noch im
                Fluss.</p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
