<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader xml:lang="deu">
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Kommentar zu 1. Timotheus 1,2</title>
            <title xml:lang="eng">Commentary on 1 Timothy 1:2</title>
            <author>Dr. Roland Deines</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Edition von 1Tim_1_2_1</edition>
            <respStmt>
               <resp>Autor</resp>
               <resp xml:lang="eng">Author</resp>
               <persName>Dr. Roland Deines</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptentwickler</resp>
               <resp xml:lang="eng">Lead developer</resp>
               <persName>Dr. Matthew Munson (SAW Leipzig)</persName>
            </respStmt>
            <sponsor>Sächsiche Akademie der Wissenschaften Leipzig</sponsor>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>CJHNT-Digital Projekt</publisher>
            <pubPlace>Leipzig</pubPlace>
            <date when="2024-04-24"/>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/" xml:lang="eng">
                            Distributed under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License.</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Digitales Original: mit MS-Word erstellt</p>
            <p xml:lang="eng">Born Digital: created with MS Word</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <p>Exportiert von MS-Word mittels <ref target="https://teigarage.tei-c.org/">TEIGarage</ref> als TEI-P5 Dokument. Automatische XSLT-Umwandlung ins <ref target="https://digitallatin.github.io/guidelines/">Digital-Latin-Library-Format</ref> nach <ref target="http://capitains.org/pages/guidelines">CapiTainS-Vorgaben</ref>.</p>
         <p xml:lang="eng">Exported from MS Word using <ref target="https://teigarage.tei-c.org/">TEIGarage</ref> as TEI-P5. Automatically transformed with XSLT to the <ref target="https://digitallatin.github.io/guidelines/">Digital Latin Library Format</ref> according to the <ref target="http://capitains.org/pages/guidelines">CapiTainS Guidelines</ref>.</p>
         <refsDecl n="CTS">
            <cRefPattern n="commentary_section"
                         matchPattern="(.+)"
                         replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])">
               <p xml:lang="eng">This pattern extracts the A-E commentary section</p>
            </cRefPattern>
         </refsDecl>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="commentary" n="urn:cts:cjhnt:commentary.1tim.1_2_1">
            <div source="urn:cts:cjhnt:nt.75-1Ti.grc001;1.2" n="1">
               <head type="cjh-Überschrift-2">1,2/1 Timotheus, das wahre Kind im Glauben</head>
               <div type="sectionA">
                  <p/>
               </div>
               <div type="sectionB">
                  <p> |<seg type="beleg-section" n="Philo">4</seg>|
                <seg type="belegstelle">Abr 168</seg>; <seg type="belegstelle">Congr 53</seg>; <seg type="belegstelle">SpecLeg IV 184</seg>; <seg type="belegstelle">Virt 59</seg>; <seg type="belegstelle-erläutert">VitCont 72</seg>
                  </p>
               </div>
               <div type="sectionC">
                  <p> Der Verfasser des 1Tim spricht
                von Kindschaft im übertragenen Sinne. Vergleichbar fragt Philo nach dem
                geistig-philosophischen Sinn hinter den biblischen Texten. Seine Abhandlung „über
                das betrachtende Leben“ befasst sich mit der Gemeinschaft der Therapeuten
                (vermutlich Essener). Von daher legt sich nahe, nach Berührungen zum ersten Brief
                des Timotheus an die junge Gemeinschaft der Christen zu fragen: Wer sind die wahren
                (γνήσιοι) Mitglieder der Gemeinde?</p>
               </div>
               <div type="sectionD">
                  <head type="cjh-Überschrift-3D"/>
                  <div type="beleg-gruppe">
                     <head type="cjh-Überschrift-3">Philo zur besonderen Stellung ehelicher Kinder (VitCont
                72)</head>
                     <div source="VitCont 72" type="texteinleitung">
                        <p> Um den
                Stellenwert des „wahren Kindes“ zu verdeutlichen, bemüht Philo eine Hierarchie: Der
                Sklave leistet Dienste aus Pflicht. Dem Sklaven aber bleiben wie dem einfachen
                Freien bestimmte Dienste verschlossen. Für diese kommen nicht einmal alle
                Blutsverwandten in Frage.</p>
                        <p>Nur eheliche Kinder und die ihnen aufgrund ihres Charakters und
                ihrer Tugend gleichgestellten besonders ausgewählten jungen Leute dürfen diese
                Dienste tun.</p>
                     </div>
                     <div type="cjh-ZitatGriech">
                        <p>οὐδὲ γὰρ οἱ τυχόντες ἐλεύθεροι τάττονται πρὸς ταῖς
                ὑπουργίαις ταύταις, ἀλλ᾽οἱ νέοι τῶν ἐν τῷ συστήματι μετὰ πάσης ἐπιμελείας ἀριστίνδην
                ἐπικριθέντες, ὃν χρὴ τρόπον<ref type="erläuterungPointer" target="d2e77">1</ref> ἀστείους καὶ εὐγενεῖς πρὸς
                ἄκραν ἀρετὴν ἐπειγομένους<ref type="erläuterungPointer" target="d2e80">2</ref>· οἳ καθάπερ υἱοὶ γνήσιοι
                φιλοτίμως ἄσμενοι πατράσι καὶ μητράσιν ὑπουργοῦσι, κοινοὺς αὑτῶν γονεῖς νομίζοντες
                οἰκειοτέρους τῶν ἀφ᾽αἵματος, εἴ γε καλοκἀγαθίασ οὐδὲν οἰκειότερόν ἐστι τοῖς εὖ
                φρονοῦσιν· ἄζωστοι δὲ καὶ καθειμένοι τοὺς χιτωνίσκους εἰσίασιν ὑπηρετήσοντες, ἕνεκα
                τοῦ μηδὲν εἴδωλον ἐπιφέρεσθαι δουλοπρεποῦς σχήματος.</p>
                     </div>
                     <div type="cjh-Zitaterläuterung">
                        <p>
                           <note type="zitatErläuterung" xml:id="d2e77" n="1"> (τόν) τρόπον ist hier Adv.
                als Acc. limitationis: auf die Weise, dem Charakter nach.
                           </note>
                           <note type="zitatErläuterung" xml:id="d2e80" n="2"> Wörtlich: die zur höchsten Tugend eilen.</note>
                        </p>
                     </div>
                     <div type="cjh-ZitatÜbersetzung">
                        <p>Denn nicht einmal die einfachen freien Leute sind
                bestimmt für diese Dienstleistungen, sondern die Jungen aus der Gruppe, die mit
                höchster Sorgfalt nach ihrer Tüchtigkeit ausgewählt werden, von solchem Charakter,
                wie er für Gebildete und Edle nötig ist, die die höchste Tugend anstreben. Diese
                (Auserwählten) leisten eifrig erfreut Dienste, gleichwie eheliche Söhne ihren Vätern
                und Müttern, die ihre gemeinsamen Eltern für vertrauter halten als die aus der
                Verwandtschaft, weil gewiss den Gutgesinnten nichts vertrauter ist als das Wesen
                eines edlen Mannes. Ungegürtet und mit herabhängenden kurzen Untergewändern treten
                sie auf, um zu dienen, damit kein Bild einer einem Sklaven entsprechenden Gestalt
                dargelegt wird.</p>
                     </div>
                  </div>
               </div>
               <div type="sectionE">
                  <p> Die Philo-Parallele verdeutlicht den
                Stellenwert des wahren (γνήσιος) Kindes. Letztlich steht ein solcher tugendhafter
                Mensch noch über den leiblichen und ehelichen Nachkommen. γνήσιος bezeichnet damit
                die höchstmögliche Qualifikation und Eignung für eine bestimmte Aufgabe und dürfte
                in diesem Sinne auch in 1Tim 1,2 gebraucht sein.</p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
