<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader xml:lang="deu">
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Kommentar zu 1. Timotheus 1,5</title>
            <title xml:lang="eng">Commentary on 1 Timothy 1:5</title>
            <author>Dr. Roland Deines</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Edition von 1Tim_1_5_2</edition>
            <respStmt>
               <resp>Autor</resp>
               <resp xml:lang="eng">Author</resp>
               <persName>Dr. Roland Deines</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptentwickler</resp>
               <resp xml:lang="eng">Lead developer</resp>
               <persName>Dr. Matthew Munson (SAW Leipzig)</persName>
            </respStmt>
            <sponsor>Sächsiche Akademie der Wissenschaften Leipzig</sponsor>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>CJHNT-Digital Projekt</publisher>
            <pubPlace>Leipzig</pubPlace>
            <date when="2024-04-24"/>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/" xml:lang="eng">
                            Distributed under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License.</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Digitales Original: mit MS-Word erstellt</p>
            <p xml:lang="eng">Born Digital: created with MS Word</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <p>Exportiert von MS-Word mittels <ref target="https://teigarage.tei-c.org/">TEIGarage</ref> als TEI-P5 Dokument. Automatische XSLT-Umwandlung ins <ref target="https://digitallatin.github.io/guidelines/">Digital-Latin-Library-Format</ref> nach <ref target="http://capitains.org/pages/guidelines">CapiTainS-Vorgaben</ref>.</p>
         <p xml:lang="eng">Exported from MS Word using <ref target="https://teigarage.tei-c.org/">TEIGarage</ref> as TEI-P5. Automatically transformed with XSLT to the <ref target="https://digitallatin.github.io/guidelines/">Digital Latin Library Format</ref> according to the <ref target="http://capitains.org/pages/guidelines">CapiTainS Guidelines</ref>.</p>
         <refsDecl n="CTS">
            <cRefPattern n="commentary_section"
                         matchPattern="(.+)"
                         replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])">
               <p xml:lang="eng">This pattern extracts the A-E commentary section</p>
            </cRefPattern>
         </refsDecl>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="commentary" n="urn:cts:cjhnt:commentary.1tim.1_5_2">
            <div source="urn:cts:cjhnt:nt.75-1Ti.grc001;1.5" n="2">
               <head type="cjh-Überschrift-2">1,5/2 Reines Herz, gutes Gewissen, ungeheuchelter
                Glaube</head>
               <div type="sectionA">
                  <p>
                     <seg type="cjh-Autorennamen">Hans-Joachim Eckstein</seg>, Der Begriff Syneidesis bei
                Paulus. Eine neutestamentlich-exegetische Untersuchung zum ‚Gewissensbegriff‘, WUNT
                II/10, Tübingen 1983.</p>
               </div>
               <div type="sectionB">
                  <p> |<seg type="beleg-section" n="Philo">4</seg>|
                Jos 47; <seg type="belegstelle-erläutert">SpecLeg I 203</seg>; <seg type="belegstelle-erläutert">II 49</seg>; Virt 124; Praem 84 | Det 146 |
                LegGai 165 | Prob 99 |<seg type="beleg-section" n="Josephus">5</seg>| Bell I 453; <seg type="belegstelle-erläutert">Ant II 50–52</seg>; <seg type="belegstelle-erläutert">Ap II 217–218</seg> |<seg type="beleg-section"
                          n="Biblische Pseudepigraphen und anonyme Schriften">7</seg>| <seg type="belegstelle-erläutert">TestSim 4,7</seg>; <seg type="belegstelle-erläutert">TestNaf 3,1</seg>; <seg type="belegstelle-erläutert">TestJos 4,6</seg>
                  </p>
               </div>
               <div type="sectionC">
                  <p> Die dreifache modale Bestimmung „aus
                reinem Herzen, gutem Gewissen und ungeheucheltem Glauben“ lässt sich in 1Tim 1,5
                kaum in ihre einzelnen Elemente differenzieren, sondern sie umschreibt in drei
                Aspekten die Grundhaltung des Menschen, welche die Intention der Liebe prägt. Vor
                allem die beiden ersten Glieder können als Synonyme gelten. Für den Begriff des
                Gewissens findet sich in der Literatur neben dem selteneren nomen abstractum
                συνείδησις vorwiegend die kürzere Verbalbildung τὸ συνειδός.</p>
               </div>
               <div type="sectionD">
                  <head type="cjh-Überschrift-3D"/>
                  <div type="beleg-gruppe">
                     <head type="cjh-Überschrift-3">1. Philo zu den Wirkungen des Gewissens</head>
                     <div type="cjh-Petit">
                        <p>Wie bei der Schilderung der Begegnung zwischen Joseph und Potifars
                Frau bei Josephus (s. u.), so beschreibt auch Philo in SpecLeg II 49, wie sehr ein
                schlechtes Gewissen ein Leben in Offenheit und Freimut unmöglich macht. Philo
                schreibt dabei dem Gesetz und insbesondere den reinigenden Opfervorschriften eine
                entscheidende, das Gewissen befreiende Funktion zu (SpecLeg I 203; vgl. Prob 99).
                Die Wendung ἐκ καθαροῦ τοῦ συνειδότος ist wohl synonym zur Vorstellung des reinen
                Herzens zu verstehen (vgl. auch Praem 84; LegGai 165).</p>
                     </div>
                     <div type="beleg-subgruppe">
                        <head type="cjh-Überschrift-4">1.1 Ein schlechtes Gewissen führt zu trostlosem Leben
                (SpecLeg II 49)</head>
                        <div source="SpecLeg II 49" type="texteinleitung">
                           <p/>
                        </div>
                        <div type="cjh-ZitatGriech">
                           <p>διὸ παρ᾽ ἀληθείᾳ δικαζούσῃ τῶν φαύλων οὐδεὶς ἀλλ᾽ οὐδὲ
                τὸν βραχύτατον χρόνον ἑορτάζει, συνειδήσει τῶν ἀδικημάτων ἀγχόμενος καὶ τῇ ψυχῇ
                κατηφῶν, εἰ καὶ τῷ προσώπῳ μειδιᾶν καθυποκρίνεται ποῦ γὰρ ἔχει καιρὸν ἀψευδοῦς
                εὐφροσύνης κακοβουλότατος ὢν καὶ συζῶν ἀφροσύνῃ καὶ περὶ πάντα ἀκαιρευόμενος<ref type="erläuterungPointer" target="d2e90">1</ref> γλῶτταν, γαστέρα, τὰ γεννητικά;</p>
                        </div>
                        <div type="cjh-Zitaterläuterung">
                           <p>
                              <note type="zitatErläuterung" xml:id="d2e90" n="1"> ἀκαρεύομαι in
                medialer Form, Philo einzige Referenz: sich unpassend verhalten.</note>
                           </p>
                        </div>
                        <div type="cjh-ZitatÜbersetzung">
                           <p>Daher feiert, wenn die Wahrheit urteilt, keiner der
                Schlechten, auch nicht für einen sehr kurzen Augenblick, weil er durch das
                Bewusstsein seiner Vergehen verängstigt wird und im Herzen bestürzt ist, wenn er
                auch in seiner Miene zu lächeln vortäuscht. Wie nämlich hat er rechte Zeit wahrer
                Freude, er, der sehr übel beraten ist und mit Unverstand zusammenlebt und sich mit
                allem unpassend verhält, mit Zunge, Magen und Fortpflanzungswerkzeugen?</p>
                        </div>
                     </div>
                     <div type="beleg-subgruppe">
                        <head type="cjh-Überschrift-4">1.2
                Das befreite Gewissen beim Opfer (SpecLeg I 203)</head>
                        <div source="SpecLeg I 203" type="texteinleitung">
                           <p/>
                        </div>
                        <div type="cjh-ZitatGriech">
                           <p>βούλεται γὰρ τοῦ θύοντος πρῶτον μὲν τὸν νοῦν ὡσιῶσθαι γνώμαις
                ἀγαθαῖς καὶ συμφερούσαις ἐνασκούμενον, ἔπειτα δὲ τὸν βίον ἐξ ἀρίστων συνεστάναι
                πράξεων, ὡς ἅμα τῇ τῶν χειρῶν ἐπιθέσει δύνασθαί τινα παρρησιασάμενον ἐκ καθαροῦ τοῦ
                συνειδότος τοιαῦτα εἰπεῖν·</p>
                        </div>
                        <div type="cjh-ZitatÜbersetzung">
                           <p>Denn (das Gesetz) will erstens, dass der Geist des
                Opfernden entsühnt sei durch Versenkung in gute und nützliche Gedanken, weiterhin,
                dass sein Leben sich aus besten Taten zusammensetze, sodass einer beim Auflegen der
                Hände fähig würde aus seinem reinen Gewissen freimütig sprechend etwa so etwas zu
                sagen:</p>
                        </div>
                     </div>
                  </div>
                  <div type="beleg-gruppe">
                     <head type="cjh-Überschrift-3">2. Josephus
                über die Bedeutung des Gewissens</head>
                     <div type="beleg-subgruppe">
                        <head type="cjh-Überschrift-4">2.1
                Das gute Gewissen als Richtschnur und Lohn für rechtes Handeln
                (Ant II 50–52)</head>
                        <div source="Ant II 50-52" type="texteinleitung">
                           <p> Als Potifars
                Frau Josef in Ägypten bedrängt, weist dieser sie ebenso deutlich wie einfühlsam ab,
                ohne sie diskreditieren zu wollen. Sein Hinweis auf die Bedeutung eines guten
                Gewissens (συνειδός) ist dabei offenbar ein wichtiger Faktor für die
                Überzeugungskraft seiner Argumente, da ein Leben in heimlicher Sünde wegen des
                Gewissens immer belastet sein würde.</p>
                        </div>
                        <div type="cjh-ZitatGriech">
                           <p>Ταῦτα λεγούσης τῆς γυναικὸς καὶ δακρυούσης οὔτε οἶκτος αὐτὸν
                μὴ σωφρονεῖν ἔπεισεν οὔτ᾽ ἠνάγκασε φόβος, ἀλλὰ ταῖς δεήσεσιν ἀντέσχε καὶ ταῖς
                ἀπειλαῖς οὐκ ἐνέδωκε καὶ παθεῖν ἀδίκως, κἄν ὑπομένῃ τι τῶν χαλεπωτέρων, εἵλετο
                μᾶλλον ἢ τῶν παρόντων ἀπολαύειν χαρισάμενος ἐφ᾽ οἷς ἂν αὑτῷ συνειδῇ δικαίως
                ἀπολουμένῳ. (51) γάμου τε αὐτὴν ὑπεμίμνησκε καὶ τῆς πρὸς τὸν ἄνδρα συμβιώσεως καὶ
                τούτοις τὸ πλέον νέμειν ἢ προσκαίρῳ τῆς ἐπιθυμίας ἡδονῇ παρεκάλει, τῆς μὲν καὶ
                μετάνοιαν ἑξούσης αὖθις ἐπ᾽ ὀδύνῃ γενησομένην οὐκ ἐπὶ διορθώσει τῶν ἡμαρτημένων καὶ
                φόβον του μὴ κατάφωρον γενέσθαι καὶ χάριν τοῦ λαθεῖν ἀγνοουμένου τοῦ κακοῦ, (52) τῆς
                δὲ πρὸς τὸν ἄνδρα κοινωνίας ἀπόλαυσιν ἐχούσης ἀκίνδυνον καὶ προσέτι πολλὴν τὴν ἀπὸ
                τοῦ συνειδότος καὶ πρὸς τὸν θεὸν παρρησίαν καὶ πρὸς τοὺς ἀνθρώπους· καὶ ὡς αὐτοῦ
                δεσπόσει μᾶλλον μείνασα καθαρὰ καὶ δεσποίνης ἐξουσίᾳ χρήσεται πρὸς αὐτόν, ἀλλ᾽ οὐ
                συνεξαμαρτάνοντος αἰδοῖ· πολὺ δὲ κρεῖττον εἶναι θαρρεῖν ἐπὶ γινωσκομένοις τοῖς εὖ
                βεβιωμένοις ἢ ἐπὶ λανθανούσῃ κακοπραγίᾳ.</p>
                        </div>
                        <div type="cjh-ZitatÜbersetzung">
                           <p>Als die Frau (des Potifar) dieses gesagt hatte und in
                Tränen ausgebrochen war, befiel ihn (sc. Josef) weder Mitleid, so dass er nicht mehr
                vernünftig gewesen wäre, noch setzte ihn Furcht unter Druck, sondern er widerstand
                den Bitten und Drohungen und willigte nicht ein, Unrecht zu tun; selbst wenn er das
                Schlimmste erdulden sollte, so wählte er dies umso mehr, als vergängliche Wohltaten
                zu genießen, durch die sein Gewissen zu Recht zugrunde gehen würde. (51) Er
                erinnerte sie auch ihrer Ehe und (ihrer Pflichten) des Zusammenlebens mit ihrem
                Mann, und ermahnte sie, diese ernster zu nehmen als die Begierde kurzer Lust, die
                unverzüglich unter Schmerzen Reue hervorrufen würde, die die Verfehlungen nicht
                wiedergutmachen könnte; sowie der Furcht entdeckt zu werden und der (einzigen)
                Freude, das unnennbare Böse geheim zu halten. (52) Die Gemeinschaft aber mit ihrem
                Mann bringe ungefährdete Freude und darüber hinaus viel Freimut Gott und den
                Menschen gegenüber. Auch werde sie, wenn sie rein bleibe, eher die Vollmacht der
                Herrin ihm gegenüber ausüben können als wenn die Scham über seine Mitwisserschaft in
                den Verfehlungen sie beschränke. Denn es ist viel besser, mutig zu sein im Wissen
                darum, ein gutes Leben zu führen, als im Geheimen Übeltaten zu vollziehen.</p>
                        </div>
                     </div>
                     <div type="beleg-subgruppe">
                        <head type="cjh-Überschrift-4">2.2
                Das Gewissen als Zeugnis eines gesetzestreuen Lebens (Ap II 217–218)</head>
                        <div source="Ap II 217-218" type="texteinleitung">
                           <p> In
                Ap II 217–218 benennt Josephus das Gewissen (τὸ συνειδός) als Zeugnisinstanz für
                jeden Menschen, die ihn eines den Gesetzen Gottes gemäßen Lebens vergewissert.</p>
                        </div>
                        <div type="cjh-ZitatGriech">
                           <p>περὶ μὲν γὰρ γονέων ἀδικίας ἢ τῆς εἰς θεὸν ἀσεβείας, κἂν μελλῃ
                τις, εὐθὺς ἀπόλλυται. τοῖς μέντοι γε κατὰ τοὺς νόμους πάντα πράττουσι γέρας ἐστὶν
                οὐκ ἀργύριον οὐδὲ χρυσός, οὐ μὴν οὐδὲ κοτίνου στέφανος ἢ σελίνου καὶ τοιαύτη τις
                ἀνακήρυξις<ref type="erläuterungPointer" target="d2e137">1</ref>, (218) ἀλλ᾿ αὐτὸς ἕκαστος αὑτῷ τὸ
                συνειδὸς ἔχων μαρτυροῦν πεπίστευκε, (τοῦ μὲν νομοθέτου προφητεύσαντος, τοῦ δὲ θεοῦ
                τὴν πίστιν ἰσχυρὰν παρεσχηκότος<ref type="erläuterungPointer" target="d2e140">2</ref>) ὅτι τοῖς τοὺς νόμους διαφυλάξασι κἂν εἰ δέοι
                θνήσκειν ὑπὲρ αὐτῶν, προθύμως ἀποθανοῦσιν ἔδωκεν ὁ θεὸς γενέσθαι τε πάλιν καὶ βίον
                ἀμείνω λαβεῖν ἐκ περιτροπῆς.</p>
                        </div>
                        <div type="cjh-Zitaterläuterung">
                           <p>
                              <note type="zitatErläuterung" xml:id="d2e137" n="1"> ἀνακήρυξις: LSJ
                proclamation; sehr selten gebraucht (Poll. 8,130; Just. Nov. 6,1,9). <seg type="cjh-Hochzahl">2</seg>
                              </note>
                              <note type="zitatErläuterung" xml:id="d2e140" n="2"> τοῦ μὲν
                νομοθέτου προφητεύσαντος, τοῦ δὲ θεοῦ τὴν πίστιν ἰσχυρὰν παρεσχηκότος: Genitivus
                absolutus.</note>
                           </p>
                        </div>
                        <div type="cjh-ZitatÜbersetzung">
                           <p>Was das Unrecht gegenüber den Eltern oder die
                Gottlosigkeit gegenüber Gott angeht, wird, wenn jemand nur im Begriff ist es zu tun,
                er sofort zugrunde gehen. Diejenigen aber, die dem Gesetz gemäß leben, deren Lohn
                ist nicht Silber oder Gold, auch kein Kranz aus wilden Ölzweigen oder Eppich, und
                dergleichen Bekanntmachung, (218) sondern ein jeder hat ein Bewusstsein seiner
                selbst zum Zeugen und vertraut darauf, – was der Gesetzgeber prophezeit und Gott
                hinreichend bekräftigt hat – dass Gott denen, die die Gesetze hielten und wenn es
                sein musste auch für sie starben, bereitwillig starben, erneutes Werden und ein
                besseres Leben zu empfangen durch die Veränderung aller Dinge gewährt hat.</p>
                        </div>
                     </div>
                  </div>
                  <div type="beleg-gruppe">
                     <head type="cjh-Überschrift-3">3. Das „reine
                Herz“ in den TestXII</head>
                     <div type="beleg-subgruppe">
                        <head type="cjh-Überschrift-4">3.1 Das gute Herz kennt keinen Neid (TestSim 4,7) </head>
                        <div source="TestSim 4,7" type="texteinleitung">
                           <p/>
                        </div>
                        <div type="cjh-ZitatGriech">
                           <p>Καὶ ὐμεῖς οὖν, τέκνα μου ἀγαπητά, ἀγαπήσατε ἕκαστος τὸν
                ἀδελφόν αὐτοῦ ἐν ἀγαθῇ καρδίᾳ, καὶ ἀποστήσατε ἀφ᾽ ὑμῶν τὸ πνεῦμα τοῦ φθόνου·</p>
                        </div>
                        <div type="cjh-ZitatÜbersetzung">
                           <p>Und ihr nun, meine geliebten Kinder, liebt ein jeder
                seinen Bruder mit gutem Herzen und haltet von euch den Geist des Neides fern.</p>
                        </div>
                     </div>
                     <div type="beleg-subgruppe">
                        <head type="cjh-Überschrift-4">3.2
                Ein reines Herz handelt nach dem Willen Gottes (TestNaf 3,1)</head>
                        <div source="TestNaf 3,1" type="texteinleitung">
                           <p/>
                        </div>
                        <div type="cjh-ZitatGriech">
                           <p>Μὴ οὖν σπουδάζετε ἐν πλεονεξίᾳ διαφθεῖραι τὰς πράξεις ὑμῶν, ἢ
                ἐν λόγοις κενοῖς ἀπατᾶν τὰς ψυχὰς ὑμῶν, ὅτι σιωπῶντες ἐν καθαρότητι καρδίας συνήσετε
                τὸ θέλημα τοῦ Θεοῦ κρατεῖν καὶ ἀπορρίπτειν τὸ θέλημα τοῦ διαβὸλου.</p>
                        </div>
                        <div type="cjh-ZitatÜbersetzung">
                           <p>Bemüht euch daher nicht in Habgier euer Tun zu zerstören,
                oder mit leeren Worten eure Seelen in die Irre zu führen, denn wenn ihr still seid
                mit reinem Herzen, werdet ihr verstehen, den Willen Gottes festzuhalten und den
                Willen des Teufels zu verwerfen.</p>
                        </div>
                     </div>
                     <div type="beleg-subgruppe">
                        <head type="cjh-Überschrift-4">3.3
                Ein reines Herz gefällt dem Herrn (TestJos 4,6)</head>
                        <div source="TestJos 4,6" type="texteinleitung">
                           <p/>
                        </div>
                        <div type="cjh-ZitatGriechA">
                           <p>Οὐκ ἐν ἀκαθαρσίᾳ θέλει κύριος τοὺς σεβομένους αὐτόν, οὔδε εν
                τοῖς μοιχεύουσιν εὐδοκεῖ. </p>
                        </div>
                        <div type="cjh-ZitatGriechS">
                           <p>(ἀλλὰ τοῖς ἐν καθαρᾷ καρδίᾳ καὶ στόμασιν ἀμιάντοις αὐτῷ
                προσερχομένοις.) </p>
                        </div>
                        <div type="cjh-ZitatübersA">
                           <p>Der Herr will nicht, dass die, die ihn verehren, in Unreinheit
                leben, er hat auch keinen Wohlgefallen an denen, die die Ehe brechen.</p>
                        </div>
                        <div type="cjh-ZitatübersS">
                           <p>(sondern an denen, die mit reinem Herzen und unbefleckten
                Lippen zu ihm kommen.)</p>
                        </div>
                     </div>
                  </div>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
