<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader xml:lang="deu">
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Kommentar zu 1. Timotheus 1,4</title>
            <title xml:lang="eng">Commentary on 1 Timothy 1:4</title>
            <author>Dr. Roland Deines</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Edition von 1Tim_1_4_1</edition>
            <respStmt>
               <resp>Autor</resp>
               <resp xml:lang="eng">Author</resp>
               <persName>Dr. Roland Deines</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptentwickler</resp>
               <resp xml:lang="eng">Lead developer</resp>
               <persName>Dr. Matthew Munson (SAW Leipzig)</persName>
            </respStmt>
            <sponsor>Sächsiche Akademie der Wissenschaften Leipzig</sponsor>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>CJHNT-Digital Projekt</publisher>
            <pubPlace>Leipzig</pubPlace>
            <date when="2024-04-24"/>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/" xml:lang="eng">
                            Distributed under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License.</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Digitales Original: mit MS-Word erstellt</p>
            <p xml:lang="eng">Born Digital: created with MS Word</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <p>Exportiert von MS-Word mittels <ref target="https://teigarage.tei-c.org/">TEIGarage</ref> als TEI-P5 Dokument. Automatische XSLT-Umwandlung ins <ref target="https://digitallatin.github.io/guidelines/">Digital-Latin-Library-Format</ref> nach <ref target="http://capitains.org/pages/guidelines">CapiTainS-Vorgaben</ref>.</p>
         <p xml:lang="eng">Exported from MS Word using <ref target="https://teigarage.tei-c.org/">TEIGarage</ref> as TEI-P5. Automatically transformed with XSLT to the <ref target="https://digitallatin.github.io/guidelines/">Digital Latin Library Format</ref> according to the <ref target="http://capitains.org/pages/guidelines">CapiTainS Guidelines</ref>.</p>
         <refsDecl n="CTS">
            <cRefPattern n="commentary_section"
                         matchPattern="(.+)"
                         replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])">
               <p xml:lang="eng">This pattern extracts the A-E commentary section</p>
            </cRefPattern>
         </refsDecl>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="commentary" n="urn:cts:cjhnt:commentary.1tim.1_4_1">
            <div source="urn:cts:cjhnt:nt.75-1Ti.grc001;1.4" n="1">
               <head type="cjh-Überschrift-2">1,4/1 Endlose (ἀπέραντος) Mythen und Genealogien</head>
               <div type="sectionA">
                  <p>
                     <seg type="cjh-Autorennamen">Marianne Bjelland Kartzow</seg>, Gossip and Gender:
                Othering of Speech in the Pastoral Epistles, BZNW 164, Berlin/New York 2009.</p>
               </div>
               <div type="sectionB">
                  <p> |<seg type="beleg-section" n="">4|</seg>
                     <seg type="belegstelle-erläutert">Abr 20–21</seg> | <seg type="belegstelle">Det 130</seg>; <seg type="belegstelle">Congr
                        53</seg>
                  </p>
               </div>
               <div type="sectionC">
                  <p> Im Kontext des 1Tim spielt in der
                Polemik gegen die „anders Lehrenden“ (→ 1,3) deren Verunglimpfung eine wichtige
                Rolle, womit die von ihnen ausgehende Gefährdung und Verwirrung der Gemeinde in
                ihrem Glauben unterstrichen wird. Dazu gehört auch, ihre Lehre in Gestalt von Mythen
                und Genealogien (→ 1,4/2) als endloses Gerede ohne Nutzen darzustellen. Abr 20–21
                und Congr 53 veranschaulichen, dass die Verunglimpfung von Gegnern ein Topos
                polemischer Rhetorik ist (vgl. ähnlich Det 130), der offenbar mit dem Hinweis auf
                die Nutzlosigkeit besonderes Gewicht bekommen soll.</p>
               </div>
               <div type="sectionD">
                  <head type="cjh-Überschrift-3D"> Philo zur Nutzlosigkeit „endlosen“ Geredes</head>
                  <div type="beleg-gruppe">
                     <head type="cjh-Überschrift-3">1. Schädliches Geschwätz in der Öffentlichkeit (Abr
                20–21)</head>
                     <div source="Abr 20-21" type="texteinleitung">
                        <p> Die negativen
                Auswirkungen „maßlosen und nicht endenden“ Geschwätzes beschreibt Philo in Abr 20–21
                anhand eines sich überall wichtig machenden Menschen, der mit seinen „Geschichten“
                (womit wohl die Verbreitung von Gerüchten und „Tratsch und Klatsch“ gemeint ist)
                alles durcheinanderbringt und sich in die Angelegenheiten anderer einmischt.</p>
                     </div>
                     <div type="cjh-ZitatGriech">
                        <p>καὶ ἄλλως ὁ μὲν φαῦλος ἀγορὰν καὶ θέατρα καὶ δικαστήρια
                βουλευτήριά τε καὶ ἐκκλησίας καὶ πάντα σύλλογον καὶ θίασον ἀνθρώπων ἅτε
                φιλοπραγμοσύνῃ συζῶν μετατρέχει, τὴν μὲν γλῶτταν ἀνιεὶς πρὸς ἄμετρον καὶ ἀπέραντον
                καὶ ἄκριτον διήγησιν, συγχέων ἅπαντα καὶ φύρων, ἀληθέσι ψευδῆ καὶ ῥητοῖς ἄρρητα καὶ
                ἴδια κοινοῖς καὶ ἱεροῖς βέβηλα καὶ σπουδαίοις γελοῖα ἀναμιγνύς, διὰ τὸ μὴ
                πεπαιδεῦσθαι τὸ ἐν καιρῷ κάλλιστον, ἡσυχίαν, τὰ δὲ ὦτα ἐπουρίσας ἕνεκα πολυπράγμονος
                περιεργίας· (21) τὰ γὰρ ἑτέρων εἴτε ἀγαθὰ εἴτ' αὖ κακὰ γλίχεται μανθάνειν, ὡς αὐτίκα
                τοῖς μὲν φθονεῖν, ἐφ' οἷς δὲ ἥδεσθαι· βάσκανον γὰρ καὶ μισόκαλον καὶ φιλοπόνηρον ὁ
                φαῦλος φύσει.</p>
                     </div>
                     <div type="cjh-ZitatÜbersetzung">
                        <p>Und übrigens, der üble Mensch läuft überall hin: auf die
                Agora, ins Theater, ins Gericht, die Ratsversammlung, die öffentliche Versammlung
                und alle anderen Versammlungen und Gruppen von Menschen, als ob er von einem
                ruhelosen Verhalten befallen wäre, die Zunge gelöst zu maßlosem, endlosem und
                verwirrtem Geschwätz; alles vermischend und befleckend verdreht er das Wahre zur
                Lüge, das Gesagte zum Ungesagten, das Private zum Gemeinen, das Heilige zum
                Profanen, das Ernste zum Gelächter, weil das Gute nicht zur rechten Zeit anerzogen
                wurde, nämlich das Schweigen, sondern die Ohren spitzend wegen der geschäftigen
                Einmischung. (21) Die Angelegenheiten anderer nämlich, seien sie gut oder übel, ist
                er eifrig zu erfahren, wie er sofort auf die neidisch ist, denen es gut geht, über
                die anderen freut er sich. Denn neidisch, das Gute hassend und das Böse liebend ist
                der üble Mensch von Natur aus.</p>
                     </div>
                  </div>
                  <div type="beleg-gruppe">
                     <head type="cjh-Überschrift-3">2. Der Vergleich mit der nutzlosen „Logiatreia“ (Congr
                53)</head>
                     <div source="Congr 53" type="texteinleitung">
                        <p> Philo vergleicht
                in Congr 53 im Hinblick auf den mangelnden ethischen Nutzen das „endlose“ Gerede von
                Philosophen mit der „Logiatreia“ eines Arztes, der anstatt den Kranken zu behandeln
                nur mit Worten auf ihn einredet.</p>
                     </div>
                     <div type="cjh-ZitatGriech">
                        <p>ὥσπερ γὰρ ἐν ἰατροῖς ἡ λεγομένη λογιατρεία<ref type="erläuterungPointer" target="d2e87">1</ref> πολὺ τῆς τῶν καμνόντων ὠφελείας ἀποστατεῖ - φαρμάκοις
                γὰρ καὶ χειρουργίαις καὶ διαίταις, ἀλλ᾽οὐ λόγοις, αἱ νόσοι θεραπεύονται -, οὕτω καὶ
                ἐν φιλοσοφίᾳ λογοπῶλαι<ref type="erläuterungPointer" target="d2e90">2</ref> καὶ λογοθῆραί<ref type="erläuterungPointer" target="d2e93">3</ref> τινες αὐτὸ μόνον εἰσί, τὸν ἀρρωστημάτων γέμοντα βίον
                θεραπεύειν οὔτε ἐθέλοντες οὔτε ἐπιτηδεύοντες, ἐκ πρώτης δὲ ἡλικίας ἄχρι γήρως
                ἐσχάτου γνωσιμαχοῦντές τε καὶ συλλαβομαχοῦντες<ref type="erläuterungPointer" target="d2e96">4</ref> οὐκ
                ἐρυθριῶσιν, ὥσπερ τῆς εὐδαιμονίας ἐπ᾽ὀνομάτων καὶ ῥημάτων [καὶ] ἀπεράντῳ καὶ ἀνηνύτῳ
                περιεργίᾳ κειμένης, ἀλλ᾽οὐκ ἐν τῷ τὸ ἦθος, τὴν τοῦ ἀνθρωπείου [βίου] πηγήν, ἄμεινον
                καταστήσασθαι, τὰς μὲν κακίας ὑπερορίους φυγαδεύσαντα αὐτοῦ, τὰς δὲ ἀρετὰς
                εἰσοικίσαντα.</p>
                     </div>
                     <div type="cjh-Zitaterläuterung">
                        <p>
                           <note type="zitatErläuterung" xml:id="d2e87" n="1"> Zusammengesetzt aus λόγος
                Wort und ἰατρεία ärztliche Behandlung. <seg type="cjh-Hochzahl">2</seg>
                           </note>
                           <note type="zitatErläuterung" xml:id="d2e90" n="2"> Liddell-Scott:
                dealer with words; zweite Belegstelle Philostr. VS I.23.1.; λόγος + πώλης Händler.
                <seg type="cjh-Hochzahl">3</seg>
                           </note>
                           <note type="zitatErläuterung" xml:id="d2e93" n="3">Liddell-Scott: word-catcher; Neologismus: weiter
                keine Belegstellen, einzige Referenz Philon; Neologismus: λόγος + θήρα Jäger. <seg type="cjh-Hochzahl">4</seg>
                           </note>
                           <note type="zitatErläuterung" xml:id="d2e96" n="4">Liddell-Scott: fight for syllables; weitere
                Belegstelle: Fr.73H.; συλλαβή + μάχομαι kämpfen, disputieren.</note>
                        </p>
                     </div>
                     <div type="cjh-ZitatÜbersetzung">
                        <p>Wie nämlich bei Ärzten die so genannte Logiatreia weit
                von dem Nutzen für die Kranken fernsteht – denn durch Heilmittel und die Chirurgie
                und Diäten, nicht aber durch Worte werden die Kranken geheilt –, so gibt es auch in
                der Philosophie bloß Worthändler und einige Wortjäger, die weder das mit Krankheiten
                beladene Leben heilen wollen noch sich darum bemühen, sondern ohne zu erröten von
                frühester Jugend bis zum letzten Greisenalter ihre Meinung ändern und auch mit
                Silben streiten, gleich als ob die Glückseligkeit von der sowohl unbegrenzten als
                auch endlosen Kleinlichkeit der Wörter und Zeichen abhinge, aber nicht davon, dass
                man die Gesinnung, den Ursprung des menschlichen Lebens, besser einsetzt, indem man
                seine eigenen Laster verjagt, die Tugenden aber einrichtet.</p>
                     </div>
                  </div>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
