<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader xml:lang="deu">
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title n="de">Kommentar zu 1. Timotheus 1,5</title>
            <title xml:lang="eng" n="en">Commentary on 1 Timothy 1:5</title>
            <author>Dr. Roland Deines</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Edition von 1Tim_1_5_1</edition>
            <respStmt>
               <resp>Autor</resp>
               <resp xml:lang="eng">Author</resp>
               <persName>Dr. Roland Deines</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptentwickler</resp>
               <resp xml:lang="eng">Lead developer</resp>
               <persName>Dr. Matthew Munson (SAW Leipzig)</persName>
            </respStmt>
            <sponsor>Sächsiche Akademie der Wissenschaften Leipzig</sponsor>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>CJHNT-Digital Projekt</publisher>
            <pubPlace>Leipzig</pubPlace>
            <date when="2024-04-24"/>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/" xml:lang="eng">
                            Distributed under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License.</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Digitales Original: mit MS-Word erstellt</p>
            <p xml:lang="eng">Born Digital: created with MS Word</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <p>Exportiert von MS-Word mittels <ref target="https://teigarage.tei-c.org/">TEIGarage</ref> als TEI-P5 Dokument. Automatische XSLT-Umwandlung ins <ref target="https://digitallatin.github.io/guidelines/">Digital-Latin-Library-Format</ref> nach <ref target="http://capitains.org/pages/guidelines">CapiTainS-Vorgaben</ref>.</p>
         <p xml:lang="eng">Exported from MS Word using <ref target="https://teigarage.tei-c.org/">TEIGarage</ref> as TEI-P5. Automatically transformed with XSLT to the <ref target="https://digitallatin.github.io/guidelines/">Digital Latin Library Format</ref> according to the <ref target="http://capitains.org/pages/guidelines">CapiTainS Guidelines</ref>.</p>
         <refsDecl n="CTS">
            <cRefPattern n="commentary_section"
                         matchPattern="(.+)"
                         replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])">
               <p xml:lang="eng">This pattern extracts the A-E commentary section</p>
            </cRefPattern>
         </refsDecl>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="commentary" n="urn:cts:cjhnt:commentary.1tim.1_5_1">
            <div source="urn:cts:cjhnt:nt.75-1Ti.grc001;1.5" n="1">
               <head type="cjh-Überschrift-2">1,5/1 Liebe als Ziel der Ermahnung</head>
               <div type="sectionB">
                  <p> |<seg type="beleg-section" n="Philo">4</seg>|
                <seg type="belegstelle-erläutert">Imm 67–69</seg> |<seg type="beleg-section"
                          n="Biblische Pseudepigraphen und anonyme Schriften">7</seg>| <seg type="belegstelle-erläutert">TestAss 2,4</seg> |<seg type="beleg-section" n="Texte mit zweifelhaftem jüdischem Ursprung">8</seg>| <seg type="belegstelle-erläutert">ApkSedr 1,17</seg>
                  </p>
               </div>
               <div type="sectionC">
                  <p> Der zu veranschaulichende Aspekt ist
                hier die teleologisch auf die Liebe ausgerichtete Ermahnung, wobei der Begriff τέλος
                insofern unscharf erscheint, als nicht ohne Weiteres klar ist, ob er die Liebe als
                Resultat der Ermahnung oder als deren inneren Grund bezeichnet. Im ersteren Sinne
                werden in Imm 67-69 die Liebe und die Furcht Gottes als Resultat der Mahnungen des
                Gesetzes benannt. Grundsätzlich und wahrscheinlich eher im letzteren Sinne als ein
                Grundprinzip gilt nach ApkSedr 1,17 die Liebe als das τέλος der Welt. TestAss 2,4
                bildet eine gewisse Kontrastparallele, insofern trotz der Liebe das Ziel des
                Handelns böse sein kann. </p>
               </div>
               <div type="sectionD">
                  <head type="cjh-Überschrift-3D"/>
                  <div type="beleg-gruppe">
                     <head type="cjh-Überschrift-3">1. Philo über Liebe und Furcht als Ziel des Gesetzes
                (Imm 67–69)</head>
                     <div source="Imm 67-69" type="texteinleitung">
                        <p> Philo zum Gesetz
                als einem Instrument, mit dem der Gesetzgeber entweder auf die Liebe oder auf die
                Furcht Gottes abzielt, um den Menschen von seinen Leidenschaften und Krankheiten der
                Seele zu heilen.</p>
                     </div>
                     <div type="cjh-ZitatGriech">
                        <p>γενόμενος οὖν τῶν τῆς ψυχῆς παθῶν καὶ νοσημάτων ἄριστος ἰατρὸς
                ὁ νομοθέτης ἓν ἔργον καὶ τέλος προὔθετο, αὐταῖς ῥίζαις τὰς τῆς διανοίας νόσους
                ἐκτεμεῖν, ἵνα μή τις ὑπολειφθεῖσα βλάστην ἀρρωστήματος ἐνέγκῃ δυσιάτου. (68) τοῦτον
                δὴ τὸν τρόπον ἤλπισεν ἐκκόψαι δυνήσεσθαι, εἰ χρώμενον ἀπειλαῖς καὶ ἀγανακτήσεσι καὶ
                ἀπαραιτήτοις ὀργαῖς, ἔτι δὲ ἀμυντηρίοις ὅπλοις πρὸς τὰς κατὰ τῶν ἀδικούντων
                ἐπεξόδους εἰσαγάγοι τὸ αἴτιον· μόνως γὰρ οὕτως ὁ ἄφρων νουθετεῖται. (69) παρό μοι
                δοκεῖ τοῖς προειρημένοις δυσὶ κεφαλαίοις, τῷ τε „ὡς ἄνθρωπος“ καὶ τῷ „οὐχ ὡς
                ἄνθρωπος ὁ θεὸς“ ἕτερα δύο συνυφῆναι ἀκόλουθα καὶ συγγενῆ, φόβον τε καὶ ἀγάπην· τὰς
                γὰρ διὰ τῶν νόμων εἰς εὐσέβειαν ὁρῶ παρακελεύσεις ἁπάσασ ἀναφερομένας ἢ πρὸς τὸ
                ἀγαπᾶν ἢ πρὸς τὸ φοβεῖσθαι τὸν ὄντα. τοῖς μὲν οὖν μήτε μέρος μήτε πάθος ἀνθρώπου
                περὶ τὸ ὂν νομίζουσιν, ἀλλὰ θεοπρεπῶς αὐτὸ δι᾽αὐτὸ μόνον τιμῶσι τὸ ἀγαπᾶν
                οἰκειότατον, φοβεῖσθαι δὲ τοῖς ἑτέροις.</p>
                     </div>
                     <div type="cjh-ZitatÜbersetzung">
                        <p>Da nun der Gesetzgeber ein sehr guter Arzt für Leiden und
                Krankheiten der Seele wird, setzt er sich eine Aufgabe und ein Ziel, die Krankheiten
                des Geistes mit den Wurzeln selbst herauszuschneiden, sodass keine übrig bleibt und
                einen Keim einer unheilbaren Krankheit trägt. (68) Er hoffte gewiss, sie auf diese
                Weise ausrotten zu können, wenn er den Urgrund herbeischafft, der Drohungen,
                Unwillen und unerbittlichen Zorn, ferner zur Abwehr geeignete Waffen gegen die
                Vormärsche der Ungerechten gebraucht; denn nur so wird der Törichte belehrt.
                (69) Daher scheint er mir, in zwei bestimmten Hauptinhalten, nämlich „Gott ist wie
                ein Mensch“ und „Gott ist nicht wie ein Mensch“, zwei andere, folgende und verwandte
                Dinge zusammenzusetzen: nämlich sowohl Liebe als auch Furcht. Denn ich sehe, dass
                alle durch die Gesetze vorgebrachten Ermahnungen zur Frömmigkeit entweder in Bezug
                auf das Lieben oder das Fürchten des Seienden existieren. Für diejenigen also, die
                gar sehr das Seiende nun weder für einen Teil noch eine Empfindung des Menschen
                halten, sondern es selbst nur um ihrer selbst willen auf gottgefällige Weise
                verehren, ist das Lieben am vertrautesten, den anderen das Fürchten.</p>
                     </div>
                  </div>
                  <div type="beleg-gruppe">
                     <head type="cjh-Überschrift-3">2. Die Liebe
                als Prinzip der Welt (ApkSedr I H 14)</head>
                     <div source="ApkSedr I H 14" type="texteinleitung">
                        <p> ApkSedr I H
                14 benennt die Liebe als Haupttugend und darin als das grundlegende und innere
                Prinzip der Welt.</p>
                     </div>
                     <div type="cjh-ZitatGriech">
                        <p>Αὐτὴ ἡ ἀγάπη ἠθεία ἐστὶν τὸ κεφάλαιον παρὰ πασῶν τῶν ἀρετῶν· ἡ
                ἀγάπη ἐστὶν τὸ τέλος τοῦ κόσμου.</p>
                     </div>
                     <div type="cjh-ZitatÜbersetzung">
                        <p>Diese vertraute Liebe ist die Summe von allen
                Tugenden. Die Liebe ist die Vollendung der Welt.</p>
                     </div>
                  </div>
                  <div type="beleg-gruppe">
                     <head type="cjh-Überschrift-3">3. Böses
                Handeln aus falscher Liebe (TestAss 2,4)</head>
                     <div source="TestAss 2,4" type="texteinleitung">
                        <p> In TestAss
                belehrt Asser seine Söhne über das vor Gott rechte Tun. Als Kontrastparallele
                veranschaulicht TestAss 2,4, dass trotz der Liebe das Resultat das Handeln dessen
                böse sein kann, dessen Liebe sich auf das Übel richtet und damit selbst in dieses
                hinengezogen wird.</p>
                     </div>
                     <div type="cjh-ZitatGriech">
                        <p>καίγε ἀγάπη οὖσα πονηρία ἐστι, συγκρύπτουσα τὸ κακὸν· ὅπερ
                ἐστὶ τῷ ὀνόματι ὡς καλόν, τὸ δὲ τέλος τῆς πράξεως ἔρχεται εἰς κακόν.</p>
                     </div>
                     <div type="cjh-ZitatÜbersetzung">
                        <p>Es gibt Schlechtigkeit, sogar wenn Liebe da ist und das
                Böse verbirgt. Gerade bei dem, was dem Namen nach gut ist, läuft die Vollendung des
                Tuns aufs Böse hinaus.</p>
                     </div>
                  </div>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
