<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader xml:lang="deu">
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Kommentar zu 1. Timotheus 1,3</title>
            <title xml:lang="eng">Commentary on 1 Timothy 1:3</title>
            <author>Dr. Roland Deines</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Digitale Edition von 1Tim_1_3_1</edition>
            <respStmt>
               <resp>Autor</resp>
               <resp xml:lang="eng">Author</resp>
               <persName>Dr. Roland Deines</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Hauptentwickler</resp>
               <resp xml:lang="eng">Lead developer</resp>
               <persName>Dr. Matthew Munson (SAW Leipzig)</persName>
            </respStmt>
            <sponsor>Sächsiche Akademie der Wissenschaften Leipzig</sponsor>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>CJHNT-Digital Projekt</publisher>
            <pubPlace>Leipzig</pubPlace>
            <date when="2024-04-24"/>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/" xml:lang="eng">
                            Distributed under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License.</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Digitales Original: mit MS-Word erstellt</p>
            <p xml:lang="eng">Born Digital: created with MS Word</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <p>Exportiert von MS-Word mittels <ref target="https://teigarage.tei-c.org/">TEIGarage</ref> als TEI-P5 Dokument. Automatische XSLT-Umwandlung ins <ref target="https://digitallatin.github.io/guidelines/">Digital-Latin-Library-Format</ref> nach <ref target="http://capitains.org/pages/guidelines">CapiTainS-Vorgaben</ref>.</p>
         <p xml:lang="eng">Exported from MS Word using <ref target="https://teigarage.tei-c.org/">TEIGarage</ref> as TEI-P5. Automatically transformed with XSLT to the <ref target="https://digitallatin.github.io/guidelines/">Digital Latin Library Format</ref> according to the <ref target="http://capitains.org/pages/guidelines">CapiTainS Guidelines</ref>.</p>
         <refsDecl n="CTS">
            <cRefPattern n="commentary_section"
                         matchPattern="(.+)"
                         replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])">
               <p xml:lang="eng">This pattern extracts the A-E commentary section</p>
            </cRefPattern>
         </refsDecl>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="commentary" n="urn:cts:cjhnt:commentary.1tim.1_3_1">
            <div source="urn:cts:cjhnt:nt.75-1Ti.grc001;1.3" n="1">
               <head type="cjh-Überschrift-2">1,3 Die andere/falsche Lehre (ἑτεροδιδασκαλεῖν)</head>
               <div type="sectionA">
                  <p>
                     <seg type="cjh-Autorennamen">Günter Haufe</seg>, Gnostische Irrlehre und ihre Abwehr
                in den Pastoralbriefen, in: Tröger, K.W. (Hg.), Gnosis und Neues Testament, Berlin
                1973, 325–339 • <seg type="cjh-Autorennamen">Thomas Söding</seg>, Mysterium fidei. Zur
                Auseinandersetzung mit der „Gnosis“ in den Pastoralbriefen, IKaZ Communio 26 (1997),
                502–524 • <seg type="cjh-Autorennamen">Gerd Häfner</seg>, Die Gegner in den
                Pastoralbriefen und die Paulusakten, ZNW 92 (2001), 64–77 • <seg type="cjh-Autorennamen">Jens Herzer</seg>, Juden – Christen – Gnostiker. Zur
                Gegnerproblematik der Pastoralbriefe, BThZ 25 (2008), 143–168.</p>
               </div>
               <div type="sectionB">
                  <p> |<seg type="beleg-section" n="Philo">4</seg>|
                <seg type="belegstelle">SpecLeg II 193</seg> | <seg type="belegstelle">Migr 175</seg>; <seg type="belegstelle">Her
                        247</seg> | <seg type="belegstelle-erläutert">QuaestEx II 4.47</seg> |<seg type="beleg-section" n="Josephus">5</seg>| <seg type="belegstelle-erläutert">Bell II
                                129–130</seg>
                  </p>
               </div>
               <div type="sectionC">
                  <p> Der Begriff ἑτεροδιδασκαλεῖν ist
                eine singuläre Wortbildung, die sich außer in der von 1Tim abhängigen Literatur
                nicht findet. Da es in den Pastoralbriefen um die Unterscheidung zwischen der
                rechten bzw. gesunden Lehre (vgl. z. B. 1Tim 1,10; 6,3; 2Tim 1,13; 4,3; Tit 1,9.13;
                2,1) von einer dazu im Gegensatz stehenden geht, bieten sich als nächste Parallelen
                jene (ebenfalls seltenen) Stellen an, in denen von abweichenden Auffassungen
                (ἑτερόδοξος κτλ.) die Rede ist.</p>
               </div>
               <div type="sectionD">
                  <head type="cjh-Überschrift-3D"/>
                  <div type="beleg-gruppe">
                     <head type="cjh-Überschrift-3">1. Philo zur Reinigung der Seele von gottlosen Gedanken
                (QuaestEx II 47)</head>
                     <div source="QuaestEx II 47" type="texteinleitung">
                        <p> In QuaestEx
                II 47 begegnet die gedankliche Verbindung zwischen ἑτερόδοξοι λογισμοί und der
                Gottlosigkeit.</p>
                     </div>
                     <div type="cjh-ZitatGriech">
                        <p>Tὸ δὲ εἶδος τῆς δόξης κυρίου φησὶν ἐμφερέστατον εἶναι φλογί,
                μᾶλλον δὲ οὐκ εἶναι ἀλλὰ φαίνεσθαι τοῖς ὁρῶσι· τοῦ θεοῦ δεικνύντος ὅπερ ἐβούλετο
                δοκεῖν εἶναι πρὸς τὴν τῶν θεωμένων κατάπληξιν, μὴ ὢν τοῦτο ὅπερ ἐφαίνετο. Ἐπιφέρει
                γοῦν τὸ „ἐνώπιον τῶν υἱῶν Ἰσραήλ,“ ἐναργέστατα μηνύων ὅτι φαντασία φλογὸς ἦν ἀλλ᾿ οὐ
                φλὸξ ἀληθής. Ὣσπερ δὲ ἡ φλὸξ πᾶσαν τὴν παραβληθεῖσαν ὕλην ἀναλίσκει, οὕτως, ὅταν
                ἐπιφοιτήσῃ εἰλικρινὴς τοῦ θεοῦ ἔννοια τῇ ψυχῇ, πάντας τοὺς ἑτεροδόξους ἀσεβείας
                λογισμοὺς διαφθείρει, καθοσιοῦσα τὴν ὅλην διάνοιαν.</p>
                     </div>
                     <div type="cjh-ZitatÜbersetzung">
                        <p>Die Form des Ruhmes des Herrn, sagt man, ist einer Flamme
                am ähnlichsten, mehr als (nur) zu sein aber um den Sehenden zu erscheinen. Indem
                Gott zeigt, was er scheinen will, er zum Erstaunen der Schauenden sein (will),
                erschien er nicht als das was er war. Also bringt er „vor Augen der Kinder Israel“,
                äußerst sichtbar aufdeckend, dass es nur der Anschein einer Flamme war, aber keine
                wahre Flamme. Wie aber die Flamme alles hineingeworfene Holz verzehrt, so vernichtet
                sie – wenn des Gottes lautere Gesinnung in der Seele Einzug hält – alle anders
                meinenden Gedanken der Gottlosigkeit, indem sie das Denken reinigt. </p>
                     </div>
                  </div>
                  <div type="beleg-gruppe">
                     <head type="cjh-Überschrift-3">2. Josephus über die Abgrenzung der Essener von
                Andersgläubigen (Bell II 129–130)</head>
                     <div source="Bell II 129-130" type="texteinleitung">
                        <p> Die
                Beschreibung der Essener bei Josephus hebt besonders deren Reinheitsvorstellungen
                hervor. Nach ihrem Selbstverständnis unterscheiden sie sich darin in besonderer
                Weise von Mitgliedern anderer jüd. Gruppen, die konsequent als ἑτερόδοξοι nicht zum
                gemeinsamen Mahl zugelassen werden.</p>
                     </div>
                     <div type="cjh-ZitatGriech">
                        <p>[…] καὶ μετὰ ταύτην τὴν ἁγνείαν εἰς ἴδιον οἴκημα συνίασιν,
                ἔνθα μηδενὶ τῶν ἑτεροδόξων ἐπιτέτραπται παρελθεῖν· αὐτοί τε καθαροὶ καθάπερ εἰς
                ἅγιόν τι τέμενος παραγίνονται τὸ δειπνητήριον. (130) καὶ καθισάντων μεθ᾽ ἡσυχίας ὁ
                μὲν σιτοποιὸς ἐν τάξει παρατίθησι τοὺς ἄρτους, […]</p>
                     </div>
                     <div type="cjh-ZitatÜbersetzung">
                        <p>[…] Und nach dieser Reinigung versammeln sie sich in
                einem eigenen Raum, in den einzutreten keinem der Andersgläubigen erlaubt ist. Sie
                selbst aber kommen zusammen als Gereinigte in einen heiligen Bezirk, den Speisesaal,
                (130) und nachdem sie sich dort in Ruhe gesetzt haben, bringt der Ordnung nach der
                Bäcker die Brote. […]</p>
                     </div>
                  </div>
               </div>
               <div type="sectionE">
                  <p> Mit dem am Beginn des Proömiums
                programmatischen, an Timotheus gerichteten Auftrag, das ἑτεροδιδασκαλεῖν „einiger“
                zu untersagen, ist auf das Grundproblem hingewiesen, das den Brief durchzieht, in
                6,3 noch einmal aufgenommen und in 6,20 konkret auf die „fälschlich sogenannte
                Gnosis“ bezogen wird. Die verschiedenen ekklesiologischen bzw. theologischen Aspekte
                des Briefes stehen dazu in einem engen Verhältnis und sind vor diesem Hintergrund zu
                verstehen. Der Kontrast zu den Stellen der jüd. Lit., in denen von „abweichenden
                Meinungen“ die Rede ist, welche vorwiegend auf unterschiedliche und
                gruppenspezifische Auffassungen im Blick auf Gesetzesauslegung bzw.
                Reinheitsvorschriften abheben, unterstützt diese Vermutung.</p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
